<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> 
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
<teiHeader xml:lang="eng"> 
<fileDesc> 
	<titleStmt> 
		<title type="work">Letters</title> 
		<author ref="https://viaf.org/viaf/267432724">Ignatius of Antioch</author> 
		<editor ref="https://viaf.org/viaf/76440932">William Cureton</editor> 
		<editor ref="https://viaf.org/viaf/307315499">Mark Glen Bilby</editor> 
		<editor ref="https://orcid.org/0000-0003-4606-239X">Jack Bull</editor>
		<sponsor>NA</sponsor> 
		<principal>NA</principal> 
		<respStmt> 
			<resp>NA</resp> 
				<name>NA</name> 
				<name>NA</name> 
		</respStmt> 
		<funder>NA</funder> 
	</titleStmt>
	<sourceDesc> 
		<biblStruct> 
			<analytic> 
				<author ref="http://viaf.org/viaf/76440932">William Cureton</author> 
				<title level="m">Corpus Ignatianum: A Complete Collection of the Ignatian Epistles</title> 
				<idno type="ARK">ark:/13960/t9n30r86s</idno> 
				<ref target="https://n2t.net/ark:/13960/t9n30r86s">https://n2t.net/ark:/13960/t9n30r86s</ref> 
			</analytic> 
			<monogr> 
				<title level="m">Corpus Ignatianum: A Complete Collection of the Ignatian Epistles</title> 
				<idno type="OCLC">1301093</idno> 
				<respStmt>
					<resp>by</resp>
					<name>William Cureton</name> 
				</respStmt> 
				<imprint> 
					<pubPlace>Berlin</pubPlace> 
					<publisher>Asher and Co.</publisher> 
					<date>1859</date> 
					<biblScope unit="page">1-55</biblScope> 
				</imprint>
			</monogr> 
		</biblStruct> 
	</sourceDesc> 
</fileDesc> 
<encodingDesc> 
	<refsDecl n="CTS"> 
		<cRefPattern n="verse" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"><p>This pointer pattern extracts chapter and verse</p></cRefPattern> 
		<cRefPattern n="chapter" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"><p>This pointer pattern extracts chapter</p></cRefPattern> 
	</refsDecl> 
</encodingDesc> 
	<profileDesc> 
		<langUsage> 
			<language ident="grc">Greek</language> 
			<language ident="en">English</language> 
		</langUsage> 
	</profileDesc> 
</teiHeader> 
<text xml:lang="grc"> 
<body>
<div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg001-3lr-grc"> 
<div type="textpart" subtype="book" n="Ipo"> 
<head>Πρὸς Ἐφεσίους</head>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1a">
<p>Ἰγνάτιος, ὁ καὶ Θεοφόρος, Πολυκάρπῳ ἐπισκόπῳ Σμύρνης, μᾶλλον ἐπισκοπημένῳ ὑπὸ θεοῦ Πατρὸς καὶ Κυρίου Ἰησοῦ Χριστοῦ, πλεῖστα χαίρειν·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="1b">
<p>Ἀποδεχόμενος την ἐν θεῷ σου γνώμην, ἡδρασμένην ὡς ἐπὶ πέτραν ἀκίνητον, ὑπερδοξάζω [Θεόν], καταξιωθεὶς τοῦ προσώπου σου, οὗ ὀναίμην ἐν θεῷ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="2">
<p>Παρακαλῶ σε ἐν χάριτι, ᾗ ἐνδέδυσαι, προσθεῖναι τῷ δρόμῳ σου, καὶ πάντας παρακαλεῖν, ἵνα σῴζωνται. Ἐκδίκει σου τὸν τόπον ἐν πάσῃ ἐπιμελείᾳ, σαρκικῇ τε καὶ πνευματικῇ. Τῆς ἑνώσεως φροντίζε, ἧς οὐδεν ἄμεινον· πάντας βαστάζε, ὡς σε ὁ Κύριος· πάντων ἀνέχου ἐν ἀγάπῃ, ὥσπερ ποιεῖς·</p></div>
<pb n="3"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="3">
<p>προσευχαῖς σχόλαζε· αἰτοῦ σύνεσιν πλείονα ἧς ἔχεις· γρηγόρει, ἀκοίμητον πνεῦμα κεκτημένος· τοῖς κατ’ ἄνδρα κατὰ ὁμοῆθειαν θεοῦ λάλει· πάντων τὰς νόσους βαστάζε, ὡς τέλειος ἀθλητής· ὅπου [γαρ] πλεῖων κόπος, πολὺ [καὶ] κέρδος.</p></div>
</div><div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1">
<p>Καλοὺς μαθητὰς ἐὰν φιλῆς [μόνον], χάρις σοι οὐκ ἔστιν· μᾶλλον τοὺς λοιμοτέρους ἐν πραότητι ὑποτάσσε· οὐ πᾶν τραῦμα τῇ αὐτῇ ἐμπλάστρῳ θεραπεύεται· τοὺς παροξυσμοὺς ἐμβροχαῖς παῦε.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="2">
<p>Φρόνιμος γίνου, ὡς ὁ ὄφις, ἐν ἅπασιν, καὶ ἀκέραιος εἰς ἀεὶ, ὡς ἡ περιστερά. Διὰ τοῦτο σαρκικὸς εἶ καὶ πνευματικὸς, ἵνα τὰ φαινόμενά σου εἰς πρόσωπον κολακεύῃς, τὰ δὲ ἀόρατα αἰτῇς, ἵνα σοι φανερωθῇ· ὅπως 
<pb n="5"/>
μηδενὸς λείπῃ, καὶ πάντος χαρίσματος περισσεύῃς·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="3">
<p>Ὁ καιρὸς ἀπαιτεῖ σε, ὡς κυβερνήτης ναῦν, καὶ ὡς χειμάζομενος λιμένα, εἰς τὸ θεοῦ ἐπιτυχεῖν. Νῆφε, ὡς θεοῦ ἀθλητής· τὸ θέμα ἀφθαρσία καὶ ζωὴ αἰώνιος, περὶ ἧς καὶ σὺ πέπεισαι. Κατὰ πάντα σου ἀντίψυχον ἐγὼ, καὶ τὰ δεσμά μου ἅ ἠγάπησας.</p></div>
</div><div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1">
<p>Οἱ δοκοῦντες ἀξιόπιστοι εἶναι καὶ ἐτεροδιδασκαλοῦντες, μὴ σε καταπλήσσετωσαν· στῆθι δὲ ἑδραῖος, ὡς ἀθλητὴς τυπτόμενος· μεγάλου [γὰρ] ἐστὶν ἀθλητοῦ δέρεσθαι καὶ νικᾶν· μάλιστα ἕνεκεν θεοῦ πάντα ὑπομένειν ἡμᾶς δεῖ, ἵνα καὶ αὐτὸς ἡμᾶς ὑπομείνῃ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="2">
<p>Πλέον σπουδαῖος γίνου οὗ εἶ. 
<pb n="7"/>
Τοὺς καιροὺς καταμάνθανε· τὸν ὑπὲρ καιρὸν προσδόκα, τὸν ἄχρονον, τὸν ἀόρατον, τὸν δι’ ἡμᾶς ὁρατὸν, τὸν ἀψηλάφητον, τὸν ἀπαθῆ, τὸν δι’ ἡμᾶς παθητὸν, τὸν κατὰ πάντα τρόπον δι’ ἡμᾶς ὑπομείναντα.</p></div>
</div><div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1">
<p>Χῆραι μὴ ἀμελεῖσθωσαν· μετὰ τὸν Κύριον σὺ αὐτῶν φροντιστὴς ἔσο. Μηδὲν ἄνευ γνώμης σου γίνεσθω, μηδὲ σὺ ἄνευ θεοῦ γνώμης τι πράσσε· ὅπερ οὐδὲ πράσσεις. Εὐσταθεῖ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="2">
<p>Πυκνότερον συναγωγαὶ γίνεσθωσαν· ἐξ ὀνόματος πάντας ζητεῖ·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="3">
<p>δούλους καὶ δούλας μὴ ὑπερηφάνει· ἀλλὰ μηδὲ αὐτοὶ φυσιοῦσθωσαν, ἀλλ’ [ὡς] εἰς δόξαν θεοῦ πλεον δουλευέτωσαν, ἵνα κρείττονος ἐλευθερίας ἀπὸ θεοῦ τύχωσιν· μὴ ἐράτωσαν ἀπὸ τοῦ κοινοῦ ἐλευθεροῦσθαι, ἵνα μὴ δοῦλοι εὑρεθῶσιν ἐπιθυμίας.</p></div>
<pb n="9"/>
</div><div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1">
<p>Τὰς κακοτεχνίας φεύγε, μᾶλλον δὲ περὶ τούτων ὁμιλίαν ποιοῦ. Ταῖς ἀδελφαῖς μου προσλάλει, ἀγαπᾶν [ἐν] τῷ Κυρίῳ, καὶ τοῖς συμβίοις ἀρκεῖσθαι σαρκὶ καὶ πνεύματι. Ὁμοίως καὶ τοῖς ἀδελφοῖς μου παραγγέλλε, ἐν ὀνόματι [τοῦ Κυρίου] Ἰησοῦ Χριστοῦ, ἀγαπᾶν τὰς συμβίους, ὡς ὁ Κύριος τὴν ἐκκλησίαν [αὐτοῦ].</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="2">
<p>Εἴ τις δυναταὶ ἐν ἁγνείᾳ μένειν, εἰς τιμὴν τῆς σαρκὸς τοῦ Κυρίου, ἐν ἀκαυχησίᾳ μενέτω· [ἐὰν καυχήσηται], ἀπώλετο· ἐὰν γνωσθῇ πλὴν τοῦ ἐπισκόπου, ἔφθαρται. Πρέπει δὲ τοῖς γαμοῦσι καὶ ταῖς γαμουμέναις, μετὰ γνώμης τοῦ ἐπισκόπου τὴν ἕνωσιν ποιεῖσθαι, ἵνα ὁ γάμος ᾖ κατὰ Κύριον, καὶ μὴ κατ’ ἐπιθυμίαν. Πάντα [δὲ] εἰς τιμὴν θεοῦ γινέσθω.</p></div>
<pb n="11"/>
</div><div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1">
<p>Τῷ ἐπισκόπῳ προσέχετε, ἵνα καὶ ὁ θεὸς ὑμῖν. Ἀντίψυχον ἐγὼ τῶν ὑποτασσομένων τῷ ἐπισκόπῳ, πρεσβυτέροις, διακόνοις· μετ’ αὐτῶν μοι τὸ μέρος γένοιτο εχεῖν παρὰ θεῷ. Συγκοπιᾶτε ἀλλήλοις, συναθλεῖτε, συντρέχετε, συμπάσχετε, συγκοιμᾶσθε, συνεγείρεσθε, ὡς θεοῦ οἰκονόμοι, καὶ πάρεδροι, καὶ ὑπηρέται.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="2">
<p>Ἀρέσκετε ᾧ στρατεύεσθε, ἀφ’ οὗ καὶ τὰ ὀψώνια κομίσεσθε. Μὴτις ὑμῶν δεσέρτωρ εὑρεθῇ· Τὸ βάπτισμα ὑμῶν μενέτω, ὡς ὅπλα· ἡ πίστις, ὡς περικεφαλαία· ἡ ἀγάπη, ὡς δόρυ· ἡ ὑπομονὴ, ὡς πανοπλία· τὰ δεπόσιτα ὑμῶν, τὰ [ἀγαθὰ] ἔργα ὑμῶν· ἵνα τὰ ἄκκεπτα ὑμῶν ἄξια Θεου κομίσησθε. Μακροθυμεῖτε μετ’ ἀλλήλων ἐν πραότητι, ὡς ὁ θεὸς μεθ’ ὑμῶν. Ὀναίμην ὑμῶν διὰ παντός.</p></div>
<pb n="13"/>
</div><div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
<div type="textpart" subtype="verse" n="3">
<p>Ὁ Χριστιανὸς ἐξουσίαν ἑαυτοῦ οὐκ ἔχει, ἀλλὰ θεῷ σχολάζει.</p></div>
</div><div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
<div type="textpart" subtype="verse" n="3c">
<p>Ἀσπάζομαι τὸν μέλλοντα καταξιοῦσθαι τοῦ εἰς Ἀντιοχείαν πορεύεσθαι [ἀντ’ ἐμοῦ, καθὼς ἐνετείλαμήν σοι].</p></div>
</div></div>
<div type="textpart" subtype="book" n="Iep"> 
<head>Πρὸς Ἐφεσίους</head>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1">
<p>Ἰγνάτιος, ὁ καὶ Θεοφόρος, τῇ εὐλογημένῃ ἐν μεγέθει θεοῦ Πατρὸς πληρώματι, τῇ προωρισμένῃ πρὸ αἰώνων εἶναι διὰ παντὸς, εἰς δόξαν παράμονον, ἄτρεπτον, ἡνωμένην, καὶ ἐκλελεγμένην, ἐν πάθει ἀληθινῷ, ἐν θελήματι τοῦ Πατρὸς Ἰησοῦ Χριστοῦ τοῦ θεοῦ ἡμῶν, τῇ ἐκκλησίᾳ τῇ ἀξιομακαρίστῳ, τῇ οὔσῃ ἐν Ἐφέσῳ, πλεῖστα ἐν Ἰησοῦ Χριστῷ ἐν ἀμώμῳ χαρᾷ χαίρειν. 
Ἀποδεξάμενος ἐν θεῷ τὸ πολυαγάπητον ὑμῶν ὄνομα, ὃ κέκτησθε φύσει δικαίᾳ, καὶ κατὰ πίστιν καὶ ἀγάπην Ἰησοῦ Χριστῷ τοῦ Σωτῆρος ἡμῶν, μιμηταὶ ὄντες θεοῦ, ἀναζωπυρήσαντες ἐν αἵματι θεοῦ 
<pb n="17"/>
τὸ συγγενικὸν ἔργον τελείως ἀπηρτίσατε·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="2">
<p>ἀκούσαντες γὰρ με δεδεμένον ἀπὸ Συρίας ὑπὲρ τοῦ κοινοῦ ὀνόματος καὶ ἐλπίδος, ἐλπίζοντα τῇ προσευχῇ ὑμῶν ἐπιτυχεῖν ἐν Ῥώμῃ θηριομαχῆσαι, ἵνα διὰ τοῦ ἐπιτυχεῖν δυνηθῶ μαθητὴς εἶναι θεοῦ, [με ἰδεῖν ἐσπουδάζετε]. Ἐπεὶ οὖν τὴν πολυπλήθειαν ὑμῶν ἐν ὀνόματι θεοῦ ἀπείληφα ἐν Ὀνησίμῳ, τῷ ἐν ἀγάπῃ ἀδιηγήτῳ ἐπισκόπῳ ὑμῶν· ὄν εὔχομαι κατὰ Ἰησοῦν Χριστὸν [τὸν Κύριον] ὑμᾶς ἀγαπᾶν, καὶ πάντας ὑμᾶς ἐν ὁμοιώματι  αὐτοῦ εἶναι. Εὐλογητὸς γὰρ ὁ χαρισάμενος ὑμῖν ἀξίοις οὖσι τοιοῦτον ἐπίσκοπον.</p></div>
<pb n="19"/>
</div><div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
<div type="textpart" subtype="verse" n="2">
<p>Ἀλλ᾽ ἐπεὶ ἡ ἀγάπη οὐκ ἐᾷ με σιωπᾶν περὶ ὑμῶν, διὰ τοῦτο προέλαβον παρακαλεῖν ὑμᾶς, ὅπως συντρέχητε τῇ γνώμῃ τοῦ θεοῦ.</p></div>
<pb n="23"/>
<div><div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1">
<p>Ὅταν γὰρ μηδεμία ἐπιθυμία ἐνείρισται ἐν ὑμῖν, ἡ δυναμένη ὑμᾶς βασανίσαι, ἄρα κατὰ θεὸν ζῆτε. Περίψημα ὑμῶν καὶ ἁγνιζωμαι ὑμῶν Ἐφεσίων ἐκκλησίας τῆς διαβοητοῦ τοῖς αἰῶσιν.</p></div>
<pb n="25"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="2">
<p>Οἱ σαρκικοὶ [γὰρ] τὰ πνευματικὰ πράσσειν οὐ δύνανται, οὐδὲ οἱ πνευματικοὶ τὰ σαρκικά· ὥσπερ οὐδὲ ἡ πίστις τὰ τῆς ἀπιστίας, οὐδὲ ἡ ἀπιστία τὰ τῆς πίστεως. Ἃ δὲ καὶ κατὰ σάρκα πράσσετε, ταῦτα πνευματικά ἐστιν· ἐν Ἰησοῦ γὰρ Χριστῷ πάντα πράσσετε,</p>
<div><div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1b">
<p>ἡτοιμασμένοι εἰς οἰκοδομὴν θεοῦ Πατρὸς, ἀναφερόμνοι εἰς τὰ ὕψη διὰ τῆς μηχανῆς Ἰησοῦ Χριστοῦ, ὅς ἐστιν σταυρὸς, σχοινίῳ χρώμενοι τῷ Πνεύματι τῷ Ἁγίῳ· ἡ δὲ πίστις ὑμῶν ἀναγωγεὺς 
<pb n="27"/>
ὑμῶν, ἡ δὲ ἀγάπη ὁδὸς ἡ ἀναφέρουσα εἰς θεὸν.</p></div>
<div><div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1">
<p>Ὑπὲρ τῶν ἄλλων ἀνθρώπων προσεύχεσθε· ἔστιν γὰρ ἐν αὐτοῖς ἐλπὶς μετανοίας, ἵνα θεοῦ τύχωσιν. Ἐπιτρέψατε αὐτοῖς ἐκ τῶν ἔργων ὑμῶν [μᾶλλον] μαθητευθῆναι.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="2">
<p>γινεσθε πρὸς τὰς μεγαλοῤῥημοσύνας αὐτῶν ὑμεῖς ταπεινόφρονες καὶ πρᾳεῖς· ἀντιτάξατε πρὸς τὰς βλασφημίας αὐτῶν ὑμεῖς τὰς προσευχάς· πρὸς τὴν πλάνην αὐτῶν στήκετε ὑμεῖς ἐν τῇ πίστει ἑδραῖοι· πρὸς τὸ ἄγριον αὐτῶν [γίνεσθε] ὑμεῖς ἥμεροι· μὴ σπουδάζοντες ἀντιμιμήσασθαι αὐτούς.</p></div>
<pb n="29"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="3">
<p>Μιμηταὶ δὲ τοῦ κυρίου σπουδάζωμεν εἶναι τῇ ἐπιεικείᾳ, [καὶ] τίς πλεῖον ἀδικηθῇ, τίς ἀποστερηθῇ, τίς ἀθετηθῇ.</p></div>
<pb n="31"/>
<div><div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
<div type="textpart" subtype="verse" n="2d">
<p>Οὐ γὰρ ἐπαγγελίας τὸ ἔργον, ἀλλ᾽ ἐν δυνάμει πίστεως, ἐὰν τις εὑρεθῇ καὶ εἰς τέλος.</p></div>
<div><div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1">
<p>Ἄμεινον ἐστὶν σιωπᾶν καὶ εἶναι, ἢ λαλοῦντα μὴ εἶναι· ἵνα δι' ὧν λαλεῖ πράσσῃ, καὶ δι' ὧν σιγᾷ γινώσκηται.</p></div>
<pb n="33"/>
<div><div type="textpart" subtype="chapter" n="18">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1">
<p>Περίψημα τὸ ἐμὸν πνεῦμα τοῦ σταυροῦ, ὃ ἐστιν σκάνδαλον τοῖς ἀπίστοισιν, ὑμῖν δὲ σωτηρία καὶ ζωὴ αἰώνιος.</p></div>
<pb n="35"/>
<div><div type="textpart" subtype="chapter" n="19">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1">
<p>Ἔλαθεν τὸν ἄρχοντα τοῦ αἰῶνος τούτου ἡ παρθενία Μαρίας, καὶ ὁ τόκετος τοῦ Κυρίου, καὶ τρία μυστήρια κραυγῆς, ἅτινα ἐν ἡσυχίᾳ θεοῦ ἐπράχθη [ἀπὸ] τοῦ ἀστέρος.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="3">
<p>[Καὶ] ἐνθεν, [τοῦ Υἱοῦ] φανερουμένου, ἠφανίζετο μαγεία, καὶ πᾶς δεσμὸς ἐλύετο, καὶ παλαιὰ βασιλεία καθῃρείτο, [καὶ] κακίας ἄγνοια διεφθείρετο. Ἔνθεν τὰ πάντα συνεκινεῖτο, διὰ τὸ μελετᾶσθαι θανάτου κατάλυσιν. Ἀρχὴν δὲ ἐλάμβανεν τὸ παρὰ Θεῷ ἀπηρτισμένον.</p></div>
</div></div>
<div type="textpart" subtype="book" n="Iro"> 
<head>Πρὸς Ῥωμαίους</head>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1a">
<p>"Ἰγνάτιος, ὁ καὶ θεοφόρος, τῇ ἠλεημένῃ εἰς μεγαλειότητι Πατρὸς ὑψίστου ἐκκλησίᾳ, ἥτις προκάθηται ἐν τόπῳ χωρίου Ῥωμαίων, ἀξιόθεος, ἀξιοπρεπὴς, ἀξιομακάριστος, ἀξιέπαινος, [ἀξιομνημονεύτος,] ἀξιεπίτευκτος, καὶ προκαθημένη [ἐν] ἀγάπῃ, καὶ πεπληρωμένη ἐν νόμῳ Χριστοῦ ἀμώμως, πλεῖστα χαίρειν​​.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="1b">
<p>Ἐπευξάμενος θεῷ ἐπέτυχον ἰδεῖν ὑμῶν τὰ ἀξιόθεα πρόσωπα· [νῦν] γὰρ δεδεμένος ἐν Χριστῷ Ἰησοῦ ἐλπίζω ὑμᾶς ἀσπάσασθαι,
<pb n="41"/>
ἐάνπερ θέλημα ᾖ τοῦ ἀξιωθῆναί με εἰς τέλος·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="2">
<p>ἡ μὲν γὰρ ἀρχὴ εὐοικονόμητός ἐστιν, ἐάνπερ ἐπιτύχω εἰς πέρας [ἰέναι], εἰς τὸ τὸν κλῆρόν μου ἀνεμποδίστως [διὰ τοῦ παθεῖν] ἀπολαβεῖν. Φοβοῦμαι γὰρ τὴν ὑμῶν ἀγάπην, μὴ αὐτή με ἀδικήσῃ· ὑμῖν γὰρ εὐχερές ἐστιν, ὃ θέλετε ποιῆσαι· ἐμοὶ δὲ δύσκολόν ἐστιν τοῦ θεοῦ ἐπιτυχεῖν, ἐάνπερ ὑμεῖς μὴ φείσησθέ μου​​.</p></div>
</div><div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1">
<p>Οὐ γὰρ ἐγὼ ἄλλον ἔξω καιρόν ποτε τοιοῦτον Θεοῦ ἐπιτυχεῖν· οὔτε ὑμεῖς, ἐὰν σιωπήσητε, [ἐν] κρείττονι ἔργῳ ἔχετε εὑρεθῆναι. Ἐὰν σιωπήσητε ἀπ’ ἐμοῦ, ἐγὼ γενήσομαι λόγος Θεοῦ· ἐὰν δὲ ἐρασθῆτε τῆς σαρκός μου, πάλιν ἔσομαι φωνὴ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="2">
<p>Πλέον μοι μὴ παράσχησθε τοῦ σπονδισθῆναι Θεῷ, ὡς ἔτι θυσιαστήριον ἕτοιμόν ἐστιν· 
<pb n="43"/>
ἵνα, ἐν ἀγάπῃ χορὸς γενόμενοι, ᾄσητε Θεῷ τῷ Πατρὶ ἐν Ἰησοῦ Χριστῷ [τῷ Κυρίῳ], ὅτι ἐπίσκοπον κατηξίωσεν τοῦ Θεοῦ [εἶναι], εἰς δύσιν ἀπὸ ἀνατολῆς τοῦτον μεταπεμψάμενος. Καλὸν τὸ δύναι ἀπὸ κόσμου εἰς Θεόν, ἵνα εἰς αὐτὸν ἀνατείλω [ἐν ζωῇ].</p></div>
</div><div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1">
<p>Οὐδέποτε ἐβασκάνατε οὐδένα· ἄλλους ἐδιδάξατε.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="2">
<p>Μόνον δύναμιν αἰτεῖσθε μοι δοθῆναι ἔσωθέν καὶ ἔξωθεν, ἵνα μὴ μόνον λέγω, ἀλλὰ καὶ θέλω· [καὶ] μὴ μόνον λέγωμαι Χριστιανὸς, ἀλλὰ καὶ εὑρεθῶ. Ἐὰν γὰρ εὑρεθῶ, καὶ λέγεσθαι δύναμαι. Τότε ἔσομαι πιστὸς, ὅταν κόσμῳ μὴ φαίνωμαι.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="3">
<p>Οὐδὲν γὰρ φαινόμενον, καλόν. Οὐ πεισμονῆς τὸ ἔργον, ἀλλὰ μεγέθους ἐστὶν Χριστιανισμὸς, ὅταν μισῆται ὑπὸ κόσμου.</p></div>
<pb n="45"/>
<div><div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1">
<p>Ἐγὼ γράφω πᾶσαις ταῖς ἐκκλησίαις, καὶ ἐντέλλομαι πᾶσιν, ὅτι ἐγὼ ἑκών ὑπὲρ Θεοῦ ἀποθνήσκω, ἐάνπερ ὑμεῖς μὴ κωλύσητε [με]. Παρακαλῶ ὑμᾶς, μὴ [ἐν] εὐνοίᾳ ἀκαίρῳ γένησθέ μοι. Ἄφετέ με θηρίων εἶναι, δι’ ὧν ἔνεστιν Θεοῦ ἐπιτυχεῖν. Σῖτός εἰμι Θεοῦ· καὶ δι’ ὀδόντων θηρίων ἀλήθομαι, ἵνα καθαρὸς ἄρτος εὑρεθῶ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="2">
<p>Μᾶλλον κολακεύσατε τὰ θηρία, ἵνα μοι τάφος γένωνται, καὶ μηδὲν καταλίπωσι τοῦ σώματός μου, ἵνα μὴ κοιμηθεὶς, βαρύς τινι γένωμαι. Τότε ἔσομαι μαθητὴς ἀληθῶς Ἰησοῦ Χριστοῦ, ὅτε οὐδὲ τὸ σῶμά μου ὁ κόσμος ὄψεται. Λιτανεύσατε τὸν Κύριον ὑπὲρ ἐμοῦ, ἵνα διὰ τῶν ὀργάνων τούτων Θεῷ θυσία εὑρεθῶ.</p></div>
<pb n="47"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="3">
<p>Οὐχ ὡς Πέτρος καὶ Παῦλος διατάσσομαι ὑμῖν· ἐκεῖνοι ἀπόστολοι, ἐγὼ δὲ κατάκριτος· ἐκεῖνοι ἐλεύθεροι, ἐγὼ δὲ μέχρι νῦν δοῦλος. Ἀλλ᾽ ἐὰν πάθω, ἀπελεύθερος γενήσομαι Ἰησοῦ Χριστοῦ, καὶ ἀναστήσομαι ἐν αὐτῷ ἐλεύθερος. [Καὶ] νῦν μανθάνω, δεδεμένος, μηδὲν ἐπιθυμεῖν.</p></div>
<div><div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1">
<p>Ἀπὸ Συρίας μέχρι Ῥώμης θηριομαχῶ, διὰ γῆς καὶ θαλάσσης, νυκτὸς καὶ ἡμέρας, ἐνδεδεμένος δέκα λεοπάρδοις, ὅ ἐστι στρατιωτῶν τάγμα, οἳ καὶ εὐεργετοῦνται χείρους γίνονται. Ἐν δὲ τοῖς ἀδικήμασιν αὐτῶν μᾶλλον μαθητεύομαι· ἀλλ᾽ οὐ παρὰ τοῦτο δεδικαίωμαι.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="2">
<p>Ὀναίμην τῶν θηρίων τῶν ἐμοὶ ἡτοιμασμένων, καὶ εὔχομαι σύντομά μοι εὑρεθῆναι· ἃ καὶ κολακεύσω συντόμως με καταφαγεῖν, [καὶ] οὐκ ὥσπερ τινῶν [ἄλλων] δειλαινόμενα οὐχ ἥψαντο·
<pb n="49"/>
κἂν αὐτὰ δὲ ἄκοντα μὴ θελήσῃ, ἐγὼ προσβιάσομαι.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="3">
<p>Συγγνώμην μοι ἔχετε, τί μοι συμφέρει. Μηδέν με ζηλώσῃ τῶν ὁρατῶν καὶ τῶν ἀοράτων, ἵνα Ἰησοῦ Χριστοῦ ἐπιτύχω. Πῦρ καὶ σταυρὸς, θηρίων τε συστάσεις, συγκοπὴ μελῶν, [καὶ] σκοπισμοὶ ὀστέων, [καὶ] ἄλησμοὶ ὅλου τοῦ σώματος, κακαὶ κολάσεις τοῦ διαβόλου ἐπ’ ἐμὲ ἐρχέσθωσαν· μόνον ἵνα Ἰησοῦ Χριστοῦ ἐπιτύχω.</p></div>
<div><div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1e">
<p>Ὁ τοκετός μοι ἐπίκειται,</p></div>
<pb n="51"/>
<div><div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
<div type="textpart" subtype="verse" n="2e">
<p>[καὶ] ὁ ἐμὸς ἔρως ἐσταύρωται, καὶ οὐκ ἔστιν ἐν ἐμοὶ πῦρ [ἄλλῳ ἔρωτι].</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="3">
<p>Οὐχ ἥδομαι τροφῇ φθορᾶς, οὐδὲ ἡδοναῖς τοῦ βίου τούτου. Ἄρτον Θεοῦ θέλω, ὅς ἐστιν σὰρξ Χριστοῦ, καὶ τὸ αἷμα αὐτοῦ θέλω πόμα, ὅ ἐστιν ἀγάπη ἄφθαρτος.</p></div>
<pb n="53"/>
<div><div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
<div type="textpart" subtype="verse" n="3">
<p>Ἀσπάζεται ὑμᾶς τὸ ἐμὸν πνεῦμα, καὶ ἡ ἀγάπη τῶν ἐκκλησιῶν τῶν δεξαμένων με ὡς ὄνομα Ἰησοῦ Χριστοῦ· καὶ γὰρ αἱ προσήκουσαί τῇ ὁδῷ κατὰ σάρκα, κατὰ πόλιν με προῆγον.</p></div>
<div><div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
<div type="textpart" subtype="verse" n="2">
<p>[Λοιπὸν οὖν ἐγγύς εἰμι τοῦ προσελθεῖν εἰς Ῥώμην.] Πολλὰ φρονῶ ἐν Θεῷ· ἀλλ᾽ ἐμαυτὸν μετρῶ, ἵνα μὴ ἐν καυχήσει ἀπόλωμαι· νῦν γάρ με δεῖ πλέον φοβεῖσθαι, καὶ μὴ προσέχειν τοῖς φυσιοῦσίν με· οἳ γὰρ λέγοντές μοι [τοιάυτα], μαστιγοῦσίν με. Ἀγαπῶ γὰρ τὸ παθεῖν, ἀλλ᾽ οὐκ οἶδα εἰ ἄξιός εἰμί· ὁ γὰρ ζῆλος πολλοῖς μὲν οὐ φαίνεται, ἐμὲ δὲ πολεμεῖ. Χρῄζω οὖν πρᾳότητὸς ἐν ᾗ καταλύεται ὁ ἄρχων τοῦ αἰῶνος τούτου. Δύναμαι ὑμῖν τὰ ἐπουράνια γράψαι, ἀλλὰ φοβοῦμαι μὴ ὑμῖν βλάβην παραθῶ· συγγνωμονεῖτέ μοι· μήποτε οὐ δυνηθέντες 
<pb n="55"/>
χωρῆσαι στράγγαλωθῆτε. Καὶ γὰρ ἐγὼ οὐ καθότι δέδεμαι, καὶ δύναμαι νοεῖν τὰ ἐπουράνια, καὶ τὰς τοποθεσίας τὰς ἀγγελικὰς, καὶ τὰς συστάσεις τὰς ἀρχοντικὰς, ὁρατὰ τε καὶ ἀόρατα, παρὰ τοῦτο μαθητής εἰμί· πολλὰ γάρ μοι λείπει, ἵνα [ἀξίως] Θεοῦ τελειώθω.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="3">
<p>Ἐῤῥῶσθε εἰς τέλος, ἐν ὑπομονῇ Ἰησοῦ Χριστοῦ [τοῦ Θεοῦ ἡμῶν].</p></div>
</div></body></text></TEI>
