<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> 
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
<teiHeader xml:lang="eng"> 
<fileDesc> 
	<titleStmt> 
		<title type="work">Letters</title> 
		<author ref="https://viaf.org/viaf/267432724">Ignatius of Antioch</author> 
		<editor ref="https://viaf.org/viaf/76440932">William Cureton</editor> 
		<editor ref="https://viaf.org/viaf/307315499">Mark Glen Bilby</editor> 
		<editor ref="https://orcid.org/0000-0003-4606-239X">Jack Bull</editor>
		<sponsor>NA</sponsor> 
		<principal>NA</principal> 
		<respStmt> 
			<resp>NA</resp> 
				<name>NA</name> 
				<name>NA</name> 
		</respStmt> 
		<funder>NA</funder> 
	</titleStmt>
	<sourceDesc> 
		<biblStruct> 
			<analytic> 
				<author ref="http://viaf.org/viaf/76440932">William Cureton</author> 
				<title level="m">Corpus Ignatianum: A Complete Collection of the Ignatian Epistles</title> 
				<idno type="ARK">ark:/13960/t9n30r86s</idno> 
				<ref target="https://n2t.net/ark:/13960/t9n30r86s">https://n2t.net/ark:/13960/t9n30r86s</ref> 
			</analytic> 
			<monogr> 
				<title level="m">Corpus Ignatianum: A Complete Collection of the Ignatian Epistles</title> 
				<idno type="OCLC">1301093</idno> 
				<respStmt>
					<resp>by</resp>
					<name>William Cureton</name> 
				</respStmt> 
				<imprint> 
					<pubPlace>Berlin</pubPlace> 
					<publisher>Asher and Co.</publisher> 
					<date>1859</date> 
					<biblScope unit="page">39-55</biblScope> 
				</imprint>
			</monogr> 
		</biblStruct> 
	</sourceDesc> 
</fileDesc> 
<encodingDesc> 
	<refsDecl n="CTS"> 
		<cRefPattern n="verse" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"><p>This pointer pattern extracts chapter and verse</p></cRefPattern> 
		<cRefPattern n="chapter" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"><p>This pointer pattern extracts chapter</p></cRefPattern> 
	</refsDecl> 
</encodingDesc> 
	<profileDesc> 
		<langUsage> 
			<language ident="grc">Greek</language> 
			<language ident="en">English</language> 
		</langUsage> 
	</profileDesc> 
</teiHeader> 
<text xml:lang="grc"> 
<body>
<div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg1443.tlg00104-3lr-grc"> 
<div type="textpart" subtype="book" n="Iro"> 
<head>Πρὸς Ῥωμαίους</head>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1a">
<p>"Ἰγνάτιος, ὁ καὶ θεοφόρος, τῇ ἠλεημένῃ εἰς μεγαλειότητι Πατρὸς ὑψίστου ἐκκλησίᾳ, ἥτις προκάθηται ἐν τόπῳ χωρίου Ῥωμαίων, ἀξιόθεος, ἀξιοπρεπὴς, ἀξιομακάριστος, ἀξιέπαινος, [ἀξιομνημονεύτος,] ἀξιεπίτευκτος, καὶ προκαθημένη [ἐν] ἀγάπῃ, καὶ πεπληρωμένη ἐν νόμῳ Χριστοῦ ἀμώμως, πλεῖστα χαίρειν​​.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="1b">
<p>Ἐπευξάμενος θεῷ ἐπέτυχον ἰδεῖν ὑμῶν τὰ ἀξιόθεα πρόσωπα· [νῦν] γὰρ δεδεμένος ἐν Χριστῷ Ἰησοῦ ἐλπίζω ὑμᾶς ἀσπάσασθαι,
<pb n="41"/>
ἐάνπερ θέλημα ᾖ τοῦ ἀξιωθῆναί με εἰς τέλος·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="2">
<p>ἡ μὲν γὰρ ἀρχὴ εὐοικονόμητός ἐστιν, ἐάνπερ ἐπιτύχω εἰς πέρας [ἰέναι], εἰς τὸ τὸν κλῆρόν μου ἀνεμποδίστως [διὰ τοῦ παθεῖν] ἀπολαβεῖν. Φοβοῦμαι γὰρ τὴν ὑμῶν ἀγάπην, μὴ αὐτή με ἀδικήσῃ· ὑμῖν γὰρ εὐχερές ἐστιν, ὃ θέλετε ποιῆσαι· ἐμοὶ δὲ δύσκολόν ἐστιν τοῦ θεοῦ ἐπιτυχεῖν, ἐάνπερ ὑμεῖς μὴ φείσησθέ μου​​.</p></div>
</div><div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1">
<p>Οὐ γὰρ ἐγὼ ἄλλον ἔξω καιρόν ποτε τοιοῦτον Θεοῦ ἐπιτυχεῖν· οὔτε ὑμεῖς, ἐὰν σιωπήσητε, [ἐν] κρείττονι ἔργῳ ἔχετε εὑρεθῆναι. Ἐὰν σιωπήσητε ἀπ’ ἐμοῦ, ἐγὼ γενήσομαι λόγος Θεοῦ· ἐὰν δὲ ἐρασθῆτε τῆς σαρκός μου, πάλιν ἔσομαι φωνὴ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="2">
<p>Πλέον μοι μὴ παράσχησθε τοῦ σπονδισθῆναι Θεῷ, ὡς ἔτι θυσιαστήριον ἕτοιμόν ἐστιν· 
<pb n="43"/>
ἵνα, ἐν ἀγάπῃ χορὸς γενόμενοι, ᾄσητε Θεῷ τῷ Πατρὶ ἐν Ἰησοῦ Χριστῷ [τῷ Κυρίῳ], ὅτι ἐπίσκοπον κατηξίωσεν τοῦ Θεοῦ [εἶναι], εἰς δύσιν ἀπὸ ἀνατολῆς τοῦτον μεταπεμψάμενος. Καλὸν τὸ δύναι ἀπὸ κόσμου εἰς Θεόν, ἵνα εἰς αὐτὸν ἀνατείλω [ἐν ζωῇ].</p></div>
</div><div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1">
<p>Οὐδέποτε ἐβασκάνατε οὐδένα· ἄλλους ἐδιδάξατε.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="2">
<p>Μόνον δύναμιν αἰτεῖσθε μοι δοθῆναι ἔσωθέν καὶ ἔξωθεν, ἵνα μὴ μόνον λέγω, ἀλλὰ καὶ θέλω· [καὶ] μὴ μόνον λέγωμαι Χριστιανὸς, ἀλλὰ καὶ εὑρεθῶ. Ἐὰν γὰρ εὑρεθῶ, καὶ λέγεσθαι δύναμαι. Τότε ἔσομαι πιστὸς, ὅταν κόσμῳ μὴ φαίνωμαι.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="3">
<p>Οὐδὲν γὰρ φαινόμενον, καλόν. Οὐ πεισμονῆς τὸ ἔργον, ἀλλὰ μεγέθους ἐστὶν Χριστιανισμὸς, ὅταν μισῆται ὑπὸ κόσμου.</p></div>
<pb n="45"/>
<div><div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1">
<p>Ἐγὼ γράφω πᾶσαις ταῖς ἐκκλησίαις, καὶ ἐντέλλομαι πᾶσιν, ὅτι ἐγὼ ἑκών ὑπὲρ Θεοῦ ἀποθνήσκω, ἐάνπερ ὑμεῖς μὴ κωλύσητε [με]. Παρακαλῶ ὑμᾶς, μὴ [ἐν] εὐνοίᾳ ἀκαίρῳ γένησθέ μοι. Ἄφετέ με θηρίων εἶναι, δι’ ὧν ἔνεστιν Θεοῦ ἐπιτυχεῖν. Σῖτός εἰμι Θεοῦ· καὶ δι’ ὀδόντων θηρίων ἀλήθομαι, ἵνα καθαρὸς ἄρτος εὑρεθῶ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="2">
<p>Μᾶλλον κολακεύσατε τὰ θηρία, ἵνα μοι τάφος γένωνται, καὶ μηδὲν καταλίπωσι τοῦ σώματός μου, ἵνα μὴ κοιμηθεὶς, βαρύς τινι γένωμαι. Τότε ἔσομαι μαθητὴς ἀληθῶς Ἰησοῦ Χριστοῦ, ὅτε οὐδὲ τὸ σῶμά μου ὁ κόσμος ὄψεται. Λιτανεύσατε τὸν Κύριον ὑπὲρ ἐμοῦ, ἵνα διὰ τῶν ὀργάνων τούτων Θεῷ θυσία εὑρεθῶ.</p></div>
<pb n="47"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="3">
<p>Οὐχ ὡς Πέτρος καὶ Παῦλος διατάσσομαι ὑμῖν· ἐκεῖνοι ἀπόστολοι, ἐγὼ δὲ κατάκριτος· ἐκεῖνοι ἐλεύθεροι, ἐγὼ δὲ μέχρι νῦν δοῦλος. Ἀλλ᾽ ἐὰν πάθω, ἀπελεύθερος γενήσομαι Ἰησοῦ Χριστοῦ, καὶ ἀναστήσομαι ἐν αὐτῷ ἐλεύθερος. [Καὶ] νῦν μανθάνω, δεδεμένος, μηδὲν ἐπιθυμεῖν.</p></div>
<div><div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1">
<p>Ἀπὸ Συρίας μέχρι Ῥώμης θηριομαχῶ, διὰ γῆς καὶ θαλάσσης, νυκτὸς καὶ ἡμέρας, ἐνδεδεμένος δέκα λεοπάρδοις, ὅ ἐστι στρατιωτῶν τάγμα, οἳ καὶ εὐεργετοῦνται χείρους γίνονται. Ἐν δὲ τοῖς ἀδικήμασιν αὐτῶν μᾶλλον μαθητεύομαι· ἀλλ᾽ οὐ παρὰ τοῦτο δεδικαίωμαι.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="2">
<p>Ὀναίμην τῶν θηρίων τῶν ἐμοὶ ἡτοιμασμένων, καὶ εὔχομαι σύντομά μοι εὑρεθῆναι· ἃ καὶ κολακεύσω συντόμως με καταφαγεῖν, [καὶ] οὐκ ὥσπερ τινῶν [ἄλλων] δειλαινόμενα οὐχ ἥψαντο·
<pb n="49"/>
κἂν αὐτὰ δὲ ἄκοντα μὴ θελήσῃ, ἐγὼ προσβιάσομαι.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="3">
<p>Συγγνώμην μοι ἔχετε, τί μοι συμφέρει. Μηδέν με ζηλώσῃ τῶν ὁρατῶν καὶ τῶν ἀοράτων, ἵνα Ἰησοῦ Χριστοῦ ἐπιτύχω. Πῦρ καὶ σταυρὸς, θηρίων τε συστάσεις, συγκοπὴ μελῶν, [καὶ] σκοπισμοὶ ὀστέων, [καὶ] ἄλησμοὶ ὅλου τοῦ σώματος, κακαὶ κολάσεις τοῦ διαβόλου ἐπ’ ἐμὲ ἐρχέσθωσαν· μόνον ἵνα Ἰησοῦ Χριστοῦ ἐπιτύχω.</p></div>
<div><div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1e">
<p>Ὁ τοκετός μοι ἐπίκειται,</p></div>
<pb n="51"/>
<div><div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
<div type="textpart" subtype="verse" n="2e">
<p>[καὶ] ὁ ἐμὸς ἔρως ἐσταύρωται, καὶ οὐκ ἔστιν ἐν ἐμοὶ πῦρ [ἄλλῳ ἔρωτι].</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="3">
<p>Οὐχ ἥδομαι τροφῇ φθορᾶς, οὐδὲ ἡδοναῖς τοῦ βίου τούτου. Ἄρτον Θεοῦ θέλω, ὅς ἐστιν σὰρξ Χριστοῦ, καὶ τὸ αἷμα αὐτοῦ θέλω πόμα, ὅ ἐστιν ἀγάπη ἄφθαρτος.</p></div>
<pb n="53"/>
<div><div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
<div type="textpart" subtype="verse" n="3">
<p>Ἀσπάζεται ὑμᾶς τὸ ἐμὸν πνεῦμα, καὶ ἡ ἀγάπη τῶν ἐκκλησιῶν τῶν δεξαμένων με ὡς ὄνομα Ἰησοῦ Χριστοῦ· καὶ γὰρ αἱ προσήκουσαί τῇ ὁδῷ κατὰ σάρκα, κατὰ πόλιν με προῆγον.</p></div>
<div><div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
<div type="textpart" subtype="verse" n="2">
<p>[Λοιπὸν οὖν ἐγγύς εἰμι τοῦ προσελθεῖν εἰς Ῥώμην.] Πολλὰ φρονῶ ἐν Θεῷ· ἀλλ᾽ ἐμαυτὸν μετρῶ, ἵνα μὴ ἐν καυχήσει ἀπόλωμαι· νῦν γάρ με δεῖ πλέον φοβεῖσθαι, καὶ μὴ προσέχειν τοῖς φυσιοῦσίν με· οἳ γὰρ λέγοντές μοι [τοιάυτα], μαστιγοῦσίν με. Ἀγαπῶ γὰρ τὸ παθεῖν, ἀλλ᾽ οὐκ οἶδα εἰ ἄξιός εἰμί· ὁ γὰρ ζῆλος πολλοῖς μὲν οὐ φαίνεται, ἐμὲ δὲ πολεμεῖ. Χρῄζω οὖν πρᾳότητὸς ἐν ᾗ καταλύεται ὁ ἄρχων τοῦ αἰῶνος τούτου. Δύναμαι ὑμῖν τὰ ἐπουράνια γράψαι, ἀλλὰ φοβοῦμαι μὴ ὑμῖν βλάβην παραθῶ· συγγνωμονεῖτέ μοι· μήποτε οὐ δυνηθέντες 
<pb n="55"/>
χωρῆσαι στράγγαλωθῆτε. Καὶ γὰρ ἐγὼ οὐ καθότι δέδεμαι, καὶ δύναμαι νοεῖν τὰ ἐπουράνια, καὶ τὰς τοποθεσίας τὰς ἀγγελικὰς, καὶ τὰς συστάσεις τὰς ἀρχοντικὰς, ὁρατὰ τε καὶ ἀόρατα, παρὰ τοῦτο μαθητής εἰμί· πολλὰ γάρ μοι λείπει, ἵνα [ἀξίως] Θεοῦ τελειώθω.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="3">
<p>Ἐῤῥῶσθε εἰς τέλος, ἐν ὑπομονῇ Ἰησοῦ Χριστοῦ [τοῦ Θεοῦ ἡμῶν].</p></div>
</div></div></div></body></text></TEI>
