<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> 
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
<teiHeader xml:lang="eng"> 
<fileDesc> 
	<titleStmt> 
		<title type="work">Evangelion</title> 
		<author ref="https://viaf.org/viaf/98032732">Marcion of Sinope</author> 
		<editor ref="http://viaf.org/viaf/20309060">Matthias Klinghardt</editor> 
		<editor ref="http://viaf.org/viaf/307315499">Mark Glen Bilby</editor> 
		<sponsor>NA</sponsor> 
		<principal>NA</principal> 
		<respStmt> 
			<resp>Prepared under the supervision of</resp> 
				<name>NA</name> 
				<name>NA</name> 
		</respStmt> 
		<funder>NA</funder> 
	</titleStmt> 
	<publicationStmt> 
		<publisher>NA</publisher> 
		<pubPlace>NA</pubPlace> 
		<authority>NA</authority> 
	</publicationStmt> 
	<sourceDesc> 
		<biblStruct> 
			<analytic> 
				<author ref="http://viaf.org/viaf/20309060">Matthias Klinghardt</author> 
				<title level="m">The Oldest Gospel and the Formation of the Canonical Gospels</title> 
				<idno type="isbn">9789042943094</idno> 
			</analytic> 
			<monogr> 
				<title level="m">The Oldest Gospel and the Formation of the Canonical Gospels</title> 
				<idno type="LC">2019304129</idno>
				<ref target="https://lccn.loc.gov/2019304129">https://lccn.loc.gov/2019304129</ref> 
				<respStmt> 
					<resp>By</resp> 
					<name>Matthias Klinghardt</name> 
				</respStmt> 
				<imprint> 
					<pubPlace>Leuven</pubPlace> 
					<publisher>Peeters</publisher> 
					<date>2021</date> 
				</imprint> 
				<biblScope unit="volume">2</biblScope>
				<biblScope unit="page">511-1274</biblScope> 
			</monogr> 
		</biblStruct> 
	</sourceDesc> 
</fileDesc> 
<encodingDesc> 
			<!--<tagsDecl> 
 <rendition id="large"> </rendition> 
 <rendition id="blockquote"> </rendition> 
 <rendition id="header"> </rendition> 
 <tagUsage render="header" gi="head"> </tagUsage> 
 <tagUsage render="blockquote" gi="q"> poetical language within the running text </tagUsage> 
 <tagUsage render="large" gi="quote"> material quoted from other biblical texts </tagUsage> 
 </tagsDecl>--> 
	<refsDecl n="CTS"> 
		<cRefPattern n="verse" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"><p>This pointer pattern extracts chapter and verse</p></cRefPattern> 
		<cRefPattern n="chapter" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"><p>This pointer pattern extracts chapter</p></cRefPattern> 
	</refsDecl> 
</encodingDesc> 
	<profileDesc> 
		<langUsage> 
			<language ident="grc">Greek</language> 
			<language ident="eng">English</language> 
		</langUsage> 
	</profileDesc> 
</teiHeader> 
<text xml:lang="grc"> 
	<body>
		<div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg2958.tlg00207-src-grc1"> 
<pb n="511"/>
<div type="textpart" subtype="book" n="Ev"> 
<head>ΕΥΑΓΓΕΛΙΟΝ</head>
<pb n="513"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1">
<p>Ἐν ἔτει δὲ πεντεκαιδεκάτῳ τῆς ἡγεμονίας Τιβερίου Καίσαρος</p></div>
</div><div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
<div type="textpart" subtype="verse" n="31">
<p>ὁ Ἰησοῦς κατῆλθεν εἰς Καφαρναοὺμ πόλιν τῆς Γαλιλαίας τὴν παραθαλάσσιον ἐν ὁρίοις Ζαβουλὼν καὶ Νεφθαλίμ· καὶ ἦν διδάσκων αὐτοὺς ἐν τοῖς σάββασιν·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="32">
<p>καὶ πάντες ἐξεπλήσσοντο ἐπὶ τῇ διδαχῆ αὐτοῦ, ὅτι ἐν ἐξουσίᾳ ἦν ὁ λόγος αὐτου.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="33">
<p>καὶ ἐν τῇ συναγωγῇ ἦν ἄνθρωπος ἔχων πνεῦμα δαιμόνιον ἀκάθαρτον, καὶ ἀνέκραξεν φωνῇ μεγάλῃ,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="34">
<p>τί ἡμῖν καὶ σοί ἐστιν, Ἰησοῦ Ναζαρηνέ; ἦλθες ἀπολέσαι ἡμᾶς; οἶδα τίς εἶ, ὁ ἅγιος τοῦ θεοῦ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="35">
<p>καὶ ἐπετίμησεν αὐτῷ ὁ Ἰησοῦς λέγων· φιμώθητι καὶ ἔξελθε ἀπ᾽ αὐτοῦ. καὶ ῥῖψαν αὐτὸν τὸ δαιμόνιον εἰς τὸ μέσον ἀνακραυγάσαν τε ἐξῆλθεν ἀπ᾽ αὐτοῦ μηδὲν βλάψαν αὐτόν.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="36">
<p>καὶ ἐγένετο θάμβος μέγας ἐπὶ πάντας, καὶ συνελάλουν πρὸς ἀλλήλους λέγοντες, Τίς ὁ λόγος οὗτος, ὅτι ἐν ἐξουσίᾳ καὶ δυνάμει ἐπιτάσσει τοῖς ἀκαθάρτοις πνεύμασιν, καὶ ἐξέρχονται;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="37">
<p>καὶ ἐξῆλθεν ἡ ἀκοὴ περὶ αὐτοῦ εἰς πάντα τόπον τῆς περιχώρου.</p></div>
<pb n="521"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="16">
<p>Ἐλθὼν δὲ εἰς Ναζαρά εἰσῆλθεν ἐν τῇ ἡμέρᾳ τῶν σαββάτων εἰς τὴν συναγωγήν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="22">
<milestone unit="para"/>
<p>καὶ ἔλεγον· Οὐχὶ υἱός ἐστιν Ἰωσὴφ οὗτος;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="23">
<p>καὶ εἶπεν πρὸς αὐτούς· Πάντως ἐρεῖτέ μοι τὴν παραβολὴν ταύτην· Ἰατρέ, θεράπευσον σεαυτόν· ὅσα ἠκούσαμεν γενόμενα εἰς τὴν Καφαρναοὺμ ποίησον καὶ ὧδε ἐν τῇ πατρίδι σου.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="24">
<p>εἶπεν δέ· Ἀμὴν λέγω ὑμῖν ὅτι οὐδεὶς προφήτης δεκτός ἐστιν ἐν τῇ πατρίδι αὐτοῦ.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="28">
<p>καὶ ἐπλήσθησαν πάντες θυμοῦ ἐν τῇ συναγωγῇ,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="29">
<p>καὶ ἀναστάντες ἐξέβαλον αὐτὸν ἔξω τῆς πόλεως, καὶ ἤγαγον αὐτὸν ἕως τῆς ὀφρύος τοῦ ὄρους ἐφ᾽ οὗ ἡ πόλις ᾠκοδόμητο αὐτῶν, ὥστε κατακρημνίσαι αὐτόν·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="30">
<p>αὐτὸς δὲ διελθὼν διὰ μέσου αὐτῶν ἐπορεύετο.</p></div>
<pb n="531"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="40">
<p>() Δύνοντος δὲ τοῦ ἡλίου ἅπαντες ὅσοι εἶχον ἀσθενοῦντας νόσοις ποικίλαις ἤγαγον αὐτοὺς πρὸς αὐτόν· ὁ δὲ ἑνὶ ἑκάστῳ τὰς χεῖρας ἐπιτιθεὶς ἐθεράπευεν αὐτούς.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="41">
<p>ἐξήρχετο δὲ καὶ δαιμόνια ἀπὸ πολλῶν, κραυγάζοντα καὶ λέγοντα· Σὺ εἶ ὁ υἱὸς τοῦ θεοῦ. καὶ ἐπιτιμῶν οὐκ εἴα αὐτὰ λαλεῖν, ὅτι ᾔδεισαν τὸν Χριστὸν αὐτὸν εἶναι.</p></div>
<pb n="533"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="42">
<p>Γενομένης δὲ ἡμέρας ἐξελθὼν ἐπορεύθη εἰς ἔρημον τόπον· καὶ οἱ ὄχλοι ἐπεζήτουν αὐτόν, καὶ ἦλθον ἕως αὐτοῦ, καὶ κατεῖχον αὐτὸν τοῦ μὴ πορεύεσθαι ἀπ᾽ αὐτῶν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="43">
<p>ὁ δὲ εἶπεν πρὸς αὐτοὺς ὅτι δεῖ με καὶ ταῖς ἑτέραις πόλεσιν ἀπαγγελίσασθαι τὴν βασιλείαν τοῦ θεοῦ, ὅτι ἐπὶ τοῦτο ἀπεστάλην.</p></div>
<pb n="535"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="44">
<p>καὶ ἦν κηρύσσων εἰς τὰς συναγωγὰς τῆς Γαλιλαίας.</p></div>
</div><pb n="537"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1">
<p>Ἐγένετο δὲ ἐν τῷ τὸν ὄχλον ἐπικεῖσθαι αὐτῷ καὶ ἀκούειν τὸν λόγον τοῦ θεοῦ ἑστώτος αὐτοῦ παρὰ τὴν λίμνην Γεννησαρέτ</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="2">
<p>καὶ εἶδεν δύο πλοῖα ἑστῶτα παρὰ τὴν λίμνην· οἱ δὲ ἁλιεῖς ἀπ᾽ αὐτῶν ἀποβάντες ἔπλυνον τὰ δίκτυα.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="3">
<p>ἐμβὰς δὲ εἰς ἓν τῶν πλοίων, ὃ ἦν Σίμωνος, ἠρώτησεν αὐτὸν ἀπὸ τῆς γῆς ἐπαναγαγεῖν ὅσον ὅσον, καθίσας δὲ ἐν τῷ πλοίῳ ἐδίδασκεν τοὺς ὄχλους.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="4">
<p>ὡς δὲ ἐπαύσατο λαλῶν εἶπεν πρὸς τὸν Σίμωνα ἐπανάγαγε εἰς τὸ βάθος καὶ χαλάσατε τὰ δίκτυα ὑμῶν εἰς ἄγραν</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="5">
<p>ὁ δὲ Σίμων ἀποκριθεὶς εἶπεν αὐτῷ· Διδάσκαλε, δι᾽ ὅλης νυκτὸς κοπιάσαντες οὐδὲν ἐλάβομεν, ἐπὶ δὲ τῷ ῥήματί σου οὐ μὴ παρακούσομαι.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="6">
<p>καὶ εὐθὺς χαλάσαντες τὰ δίκτυα συνέκλεισαν πλῆθος ἰχθύων πολύ, ὥστε τὰ δίκτυα ῥήσσεσθαι.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="7">
<p>καὶ κατένευσαν τοῖς μετόχοις ἐν τῷ ἑτέρῳ πλοίῳ τοῦ ἐλθόντας βοηθεῖν αὐτοῖς· καὶ ἦλθον, καὶ ἔπλησαν ἀμφότερα τὰ πλοῖα ὥστε παρά τι βυθίζεσθαι.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="8">
<p>ὁ δὲ Σίμων προσέπεσεν αὐτοῦ τοῖς ποσὶν λέγων· Παρακαλῶ, ἔξελθε ἀπ᾽ ἐμοῦ, ὅτι ἀνὴρ ἁμαρτωλός εἰμι, κύριε·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="9">
<p>θάμβος γὰρ περιέσχεν αὐτὸν ἐπὶ τῇ ἄγρᾳ τῶν ἰχθύων ὧν συνέλαβον.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="10">
<p>ἦσαν δὲ κοινωνοὶ αὐτοῦ Ἰάκωβος καὶ Ἰωάννης υἱοὶ Ζεβεδαίου· ὁ δὲ εἶπεν αὐτοῖς· δεῦτε καὶ μὴ γίνεσθε ἁλιεῖς ἰχθύων, ποιήσω γὰρ ὑμᾶς ἁλιεῖς ἀνθρώπων·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="11">
<p>οἱ δὲ ἀκούσαντες πάντα κατέλειψαν ἐπὶ τῆς γῆς καὶ ἠκολούθησαν αὐτῷ.</p></div>
<pb n="543"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="12">
<p>Καὶ ἐγένετο ἐν τῷ εἶναι αὐτὸν ἐν μιᾷ τῶν πόλεων, καὶ ἰδοὺ ἀνὴρ λεπρός· ἰδὼν δὲ τὸν Ἰησοῦν ἔπεσεν ἐπὶ πρόσωπον λέγων· Κύριε, ἐὰν θέλῃς δύνασαί με καθαρίσαι.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="13">
<p>καὶ ἐκτείνας τὴν χεῖρα ἥψατο αὐτοῦ λέγων· Θέλω, καθαρίσθητι· καὶ εὐθέως ἐκαθαρίσθη.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="14">
<p>καὶ αὐτὸς παρήγγειλεν αὐτῷ 
<pb n="544"/>μηδενὶ εἰπεῖν, ἀλλὰ· ἄπελθε [], δεῖξον σεαυτὸν τῷ ἱερεῖ, καὶ προσένεγκε τὸ δῶρον [] ὃ [] προσέταξεν Μωϋσῆς, ἵνα εἰς μαρτύριον ᾖ τοῦτο ὑμῖν. ὁ δὲ ἐξελθὼν ἤρξατο κηρύσσειν καὶ διαφημίζειν τὸν λόγον, ὥστε μηκέτι δύνασθαι αὐτὸν φανερῶς εἰς πόλιν εἰσελθεῖν, ἀλλ᾽ ἔξω ἦν ἐπ᾽ ἐρήμοις τόποις· συνήρχοντο πρὸς αὐτὸν καὶ ἦλθεν πάλιν εἰς Καφαρναούμ.</p></div>
<pb n="549"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="17">
<p>Καὶ ἐγένετο ἐν μιᾷ τῶν ἡμερῶν αὐτοῦ διδάσκοντος συνελθεῖν τοὺς Φαρισαὶους ()· ἦσαν δὲ συνεληλυθότες ἐκ πάσης κώμης τῆς Γαλιλαίας καὶ Ἰουδαίας τοῦ ἰᾶσθαι αὐτούς.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="18">
<p>καὶ ἰδοὺ ἄνδρες φέροντες ἐπὶ (κραβάττου) ἄνθρωπον ὃς ἦν παραλελυμένος, καὶ ἐζήτουν αὐτὸν εἰσενεγκεῖν καὶ θεῖναι αὐτὸν ἐνώπιον αὐτοῦ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="19">
<p>καὶ μὴ εὑρόντες ποίας εἰσενέγκωσιν αὐτὸν διὰ τὸν ὄχλον ἀνέβησαν ἐπὶ τὸ δῶμα καὶ ἀπεστεγάσαντες τοὺς κεράμους ὅπου ἦν καθῆκαν τὸν κράβαττον σὺν τῷ παραλυτικῷ ἔμπροσθεν τοῦ Ἰησοῦ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="20">
<p>καὶ ἰδὼν τὴν πίστιν αὐτῶν λέγει τῷ παραλυτικῷ· Ἄνθρωπε, ἀφέωνταί σου αἱ ἁμαρτίαι σου.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="21">
<p>καὶ ἤρξαντο διαλογίζεσθαι οἱ γραμματεῖς καὶ οἱ Φαρισαῖοι ἐν ταῖς καρδίαις αὐτῶν λέγοντες· Τί οὗτος λαλεῖ βλασφημίας; τίς ἀφήσει ἁμαρτίας εἰ μὴ μόνος ὁ θεός;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="22">
<p>ἐπιγνοὺς δὲ ὁ Ἰησοῦς τοὺς διαλογισμοὺς αὐτῶν ἀποκριθεὶς εἶπεν πρὸς αὐτούς· Τί διαλογίζεσθε ἐν ταῖς καρδίαις ὑμῶν πονηρά;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="23">
<p>τί ἐστιν εὐκοπώτερον, εἰπεῖν, Ἀφέωνταί σοι αἱ ἁμαρτίαι σου, ἢ εἰπεῖν, Ἔγειρε καὶ περιπάτει;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="24">
<p>ἵνα δὲ εἰδῆτε ὅτι ἐξουσίαν ἔχει ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου ἀφιέναι ἁμαρτίας ἐπὶ τῆς γῆς — λέγει τῷ παραλυτικῷ, ἔγειρε καὶ ἆρον τὸν κράβαττὸν σου καὶ πορεύου εἰς τὸν οἶκόν σου.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="25">
<p>καὶ παραχρῆμα ἀναστὰς ἐνώπιον αὐτῶν, ἄρας τὸν κράβαττὸν αὐτοῦ ἀπῆλθεν εἰς τὸν οἶκον αὐτοῦ δοξάζων τὸν θεόν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="26">
<p>καὶ ἐπλήσθησαν φόβου λέγοντες ὅτι Εἴδομεν παράδοξα σήμερον.</p></div>
<pb n="556"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="27">
<p>καὶ ἐλθὼν πάλιν παρὰ τὴν θάλασσαν καὶ ἐπακολουθοῦντα αὐτῷ ὄχλον ἐδίδασκεν· καὶ παράγων εἶδεν Λευὶ τὸν τοῦ Ἁλφαίου καθήμενον ἐπὶ τὸ τελώνιον, καὶ λεγει αὐτῷ· Ἀκολούθει μοι.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="28">
<p>καὶ καταλιπὼν πάντα ἀναστὰς ἠκολούθει αὐτῷ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="29">
<p>Καὶ ἐποίησεν δοχὴν μεγάλην Λευὶς αὐτῷ ἐν τῇ οἰκίᾳ αὐτοῦ· καὶ ἦν ὄχλος πολὺς τελωνῶν καὶ ἄλλων ἀνακειμένων.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="30">
<p>καὶ ἐγόγγυζον οἱ Φαρισαῖοι καὶ οἱ γραμματεῖς αὐτῶν πρὸς τοὺς μαθητὰς αὐτοῦ λέγοντες, Διὰ τί μετὰ τῶν τελωνῶν ἐσθίετε καὶ πίνετε;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="31">
<p>καὶ ἀποκριθεὶς ὁ Ἰησοῦς εἶπεν πρὸς αὐτούς· Οὐ χρείαν ἔχουσιν οἱ ὑγιαίνοντες 
<pb n="557"/>ἰατροῦ ἀλλὰ οἱ κακῶς ἔχοντες·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="32">
<p>οὐκ ἐλήλυθα καλέσαι δικαίους.</p></div>
<pb n="559"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="33">
<p>οἱ δὲ εἶπαν πρὸς αὐτόν· Διὰ τί οἱ μαθηταὶ Ἰωάννου καὶ οἱ μαθηταὶ τῶν Φαρισαίων νηστεύουσιν πυκνὰ καὶ δεήσεις ποιοῦνται, οἱ δὲ σοὶ ἐσθίουσιν καὶ πίνουσιν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="34">
<p>ὁ δὲ Ἰησοῦς εἶπεν πρὸς αὐτούς· Μὴ δύνανται οἱ υἱοὶ τοῦ νυμφῶνος ἐφ᾽ ὅσον μετ᾽ αὐτῶν ἐστιν ὁ νύμφιος νηστεύειν;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="35">
<p>ἐλεύσονται δὲ ἡμέραι, καὶ ὅταν ἀπαρθῇ ἀπ᾽ αὐτῶν ὁ νυμφίος τότε νηστεύσουσιν ἐν ἐκείναις ταῖς ἡμέραις.</p></div>
<pb n="560"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="37">
<p>οὐ βάλλουσιν οἶνον νέον εἰς ἀσκοὺς παλαιούς· εἰ δὲ μή γε, ῥήξει ὁ οἶνος ὁ νέος τοὺς ἀσκοὺς, καὶ ὁ οἶνος ἀπόλλυται καὶ οἱ ἀσκοί.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="38">
<p>ἀλλὰ οἶνον νέον εἰς ἀσκοὺς καινοὺς βάλλουσιν, καὶ ἀμφότεροι συντηροῦνται.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="36b">
<p>καὶ οὐδεὶς ἐπιβάλλει ἐπίβλημα ῥάκους ἀγνάφου ἐπὶ ἱματίῳ παλαιῷ· εἰ δὲ μή γε, καὶ τὸ πλήρωμα αἴρει καὶ τῷ παλαιῷ οὐ συμφωνήσει. μεῖζον γὰρ σχίσμα γενήσεται.</p></div>
</div><pb n="570"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1">
<p>Καὶ ἐγένετο αὐτὸν ἐν σαββάτῳ διαπορεύεσθαι διὰ τῶν σπορίμων, καὶ οἱ δὲ μαθηταὶ αὐτοῦ ἤρξαντο τίλλειν τοὺς στάχυας ψώχοντες ταῖς χερσίν ἤσθιον.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="2">
<p>οἱ δὲ Φαρισαῖοι ἔλεγον αὐτῷ· Ἴδε, τί ποιοῦσιν οἱ μαθηταί σου τοῖς σάββασιν ὃ οὐκ ἔξεστιν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="3">
<p>ἀποκριθεὶς δὲ ὁ Ἰησοῦς ἔλεγεν πρὸς αὐτούς· Οὐδέποτε τοῦτο ἀνέγνωτε τί ἐποίησεν Δαυὶδ;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="4">
<p>εἰσῆλθεν εἰς τὸν οἶκον τοῦ θεοῦ καὶ τοὺς ἄρτους τῆς προθέσεως ἔφαγεν καὶ ἔδωκεν καὶ τοῖς μετ᾽ αὐτοῦ, οὓς οὐκ ἐξὸν ἦν φαγεῖν εἰ μὴ μόνους τοὺς ἱερεῖς; 
<milestone unit="para"/>τῇ αὐτῇ ἡμέρᾳ θεασάμενός τινα ἐργαζόμενον τῷ σαββάτῳ εἶπεν αὐτῷ· ἄνθρωπε, εἰ μὲν οἶδας τί ποιεῖς, μακάριος εἶ· εἰ δὲ μή οἶδας, ἐπικατάρατος καὶ παραβάτης εἶ τοῦ νόμου.</p></div>
<pb n="578"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="6">
<p>Καὶ εἰσελθόντος αὐτοῦ πάλιν εἰς τὴν συναγωγὴν σαββάτῳ ἐν ᾗ ἦν ἄνθρωπος ξηρὰν ἔχων τὴν χεῖρα·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="7">
<p>παρετηροῦντο αὐτὸν οἱ Φαρισαῖοι εἰ τῷ σαββάτῳ θεραπεύει, ἵνα κατηγόρωσιν αὐτοῦ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="8">
<p>αὐτὸς δὲ γινώσκων τοὺς διαλογισμοὺς αὐτῶν, λέγει τῷ τὴν χεῖρα ἔχοντι ξηράν· Ἔγειρε καὶ στῆθι ἐν τῷ μέσῳ· καὶ ἀναστὰς ἐστάθη.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="9">
<p>εἶπεν δὲ ὁ Ἰησοῦς πρὸς αὐτούς· Ἐπερωτήσω ὑμᾶς, ἔξεστιν τῷ σαββάτῳ ἀγαθοποιῆσαι ἢ μή, ψυχὴν λῦσαι ἢ ἀπολέσαι; οἱ δὲ ἐσιώπων.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="10">
<p>καὶ περιβλεψάμενος αὐτοὺς πάντας ἐν ὀργῇ λέγει τῷ ἀνθρώπῳ· Ἔκτεινον τὴν χεῖρά σου. καὶ ἐξέτεινεν, καὶ ἀπεκατεστάθη ἡ χεὶρ αὐτοῦ ὡς καὶ ἡ ἄλλη.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="5">
<p>καὶ ἔλεγεν αὐτοῖς ὅτι Κύριός ἐστιν ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου καὶ τοῦ σαββάτου.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="11">
<p>αὐτοὶ δὲ ἐπλήσθησαν ἀνοίας, καὶ διαλογίζοντο πρὸς ἀλλήλους πῶς ἀπολέσωσιν αὐτόν.</p></div>
<pb n="585"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="12">
<p>Καὶ ἀναβαίνει εἰς τὸ ὄρος καὶ ἦν διανυκτερεύων ἐν τῇ προσευχῇ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="13">
<p>καὶ ὅτε ἐγένετο ἡμέρα, προσεφώνησεν τοὺς μαθητὰς αὐτοῦ, καὶ ἐκλεξάμενος ἀπ᾽ αὐτῶν δώδεκα, οὓς καὶ ἀποστόλους ἐκάλεσεν,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="14">
<p>πρῶτον 
<pb n="586"/>Σίμωνα, ὃν Πέτρον ἐπωνόμασεν, καὶ Ἀνδρέαν τὸν ἀδελφὸν αὐτοῦ, καὶ Ἰάκωβον καὶ Ἰωάννην τὸν ἀδελφὸν αὐτοῦ οὓς ἐπωνόμασεν βοανηργές, ὅ ἐστιν υἱοὶ βροντῆς καὶ Φίλιππον καὶ Βαρθολομαῖον</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="15">
<p>καὶ Μαθθαῖον καὶ () Θωμᾶν τὸν ἐπικαλούμενον Δίδυμον καὶ Ἰάκωβον Ἁλφαίου καὶ Σίμωνα τὸν καλούμενον Ζηλωτὴν</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="16">
<p>καὶ Ἰούδαν Ἰακώβου καὶ Ἰούδαν Σκαριώτην, ὃς καὶ ἐγένετο προδότης.</p></div>
<pb n="589"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="17">
<p>Καὶ καταβὰς ἐν αὐτοῖς ἔστη ἐπὶ τόπου πεδινοῦ, καὶ ὄχλος πολὺς μαθητῶν αὐτοῦ, καὶ πλῆθος πολὺ τοῦ λαοῦ ἀπὸ πάσης τῆς Ἰουδαίας καὶ τῆς περαίας καὶ ἄλλων πόλεων,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="18">
<p>οἳ ἦλθον ἀκοῦσαι αὐτοῦ καὶ ἰαθῆναι ἀπὸ τῶν νόσων αὐτῶν· καὶ οἱ ἐνοχλούμενοι ἀπὸ πνευμάτων ἀκαθάρτων ἐθεραπεύοντο</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="19">
<pb n="597"/><milestone unit="para"/>
<p>καὶ πᾶς ὁ ὄχλος ἐζήτουν ἅπτεσθαι αὐτοῦ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="20">
<p>Καὶ αὐτὸς ἐπάρας τοὺς ὀφθαλμοὺς αὐτοῦ εἰς τοὺς μαθητὰς αὐτοῦ ἔλεγεν, 
<milestone unit="para"/>Μακάριοι οἱ πτωχοί, ὅτι αὐτῶν ἐστὶν ἡ βασιλεία τῶν οὐρανῶν.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="21">
<p>μακάριοι οἱ πεινῶντες, ὅτι χορτασθήσονται. 
<pb n="598"/><milestone unit="para"/>μακάριοι οἱ κλαίοντες, ὅτι γελάσουσιν.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="22">
<p>μακάριοί ἔσεστε ὅταν ὑμᾶς μισήσουσιν οἱ ἄνθρωποι, καὶ ὀνειδίσουσιν καὶ ἐκβαλούσι τὸ ὄνομα ὑμῶν ὡς πονηρὸν ἕνεκα τοῦ υἱοῦ τοῦ ἀνθρώπου·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="23">
<p>κατὰ τὰ αὐτὰ ἐποίουν τοῖς προφήταις οἱ πατέρες ὑμῶν.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="24">
<p>Πλὴν οὐαὶ τοῖς πλουσίοις, ὅτι ἀπέχετε τὴν παράκλησιν ὑμῶν.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="25">
<p>οὐαὶ τοῖς ἐμπεπλησμένοις, ὅτι πεινάσουσιν. οὐαί τοῖς γελούσιν, ὅτι πενθήσουσιν.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="26">
<p>οὐαὶ ὅταν ὑμᾶς καλῶς εἴπωσιν οἱ ἄνθρωποι, κατὰ τὰ αὐτὰ ἐποίουν καὶ τοῖς ψευδοπροφήταις οἱ πατέρες ὑμῶν.</p></div>
<pb n="606"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="27">
<p>Ἐν τῷ νόμῳ λέγει· Ὀφθαλμὸν ἀντὶ ὀφθαλμοῦ καὶ ὀδόντα ἀντὶ ὀδόντος. Ἀλλὰ ὑμῖν λέγω τοῖς ἀκούουσιν· Ἀγαπᾶτε τοὺς ἐχθροὺς ὑμῶν</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="28">
<p>καὶ εύχεσθε ὑπὲρ τῶν διωκόντων ὑμᾶς.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="29">
<p>ἐάν τίς σὲ ῥαπίσῃ εἰς τὴν σιαγόνα δεξίαν [] παράθες αὐτῷ καὶ τὴν ἄλλην, καὶ ἐὰν τίς σου ἄρῃ τὸ ἱμάτιον καὶ ἄφες αὐτῷ καὶ τὸν χιτῶνα.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="30">
<p>παντὶ αἰτοῦντί σε δίδου,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="31">
<p>καὶ καθὼς ὑμῖν γίνεσθαι θέλετε παρὰ τῶν ἀνθρώπων, οὕτως καὶ ὑμεῖς ποιεῖτε αῦτοις.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="34">
<p>καὶ ἐὰν δανίσητε παρ᾽ ὧν ἐλπίζετε λαβεῖν, ποία χάρις ἐστίν ὑμῖν;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="35">
<p>πλὴν ἀγαπᾶτε τοὺς ἐχθροὺς ὑμῶν καὶ ἀγαθοποιεῖτε καὶ δανίζετε μηδὲν ἀπελπίζοντες· καὶ ἔσται ὁ μισθὸς ὑμῶν πολύς, καὶ ἔσεσθε υἱοὶ θεοῦ, ὅτι αὐτὸς χρηστός ἐστιν ἐπὶ τοὺς ἀχαρίστους καὶ πονηρούς.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="36">
<p>ἔστε οἰκτίρμονες καθὼς ὁ πατὴρ ὑμῶν ᾤκτειρεν ὑμᾶς.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="37">
<p>Καὶ μὴ κρίνετε, ἵνα μὴ κριθῆτε· 
<milestone unit="para"/>καὶ μὴ καταδικάζετε, ἵνα μὴ καταδικασθῆτε· 
<milestone unit="para"/>ἀπολύετε, καὶ ἀπολυθήσεσθε·</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="38">
<p>δίδοτε, καὶ δοθήσεται ὑμῖν· μέτρον καλὸν πεπιεσμένον ὑπερεκχυννόμενον δώσουσιν εἰς τὸν κόλπον ὑμῶν· ᾧ μέτρῳ μετρήσετε, μετρηθήσεται ὑμῖν.</p></div>
<pb n="618"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="39">
<p>Μήτι δύναται τυφλὸς τυφλὸν ὁδηγεῖν; οὐχὶ ἀμφότεροι εἰς βόθυνον ἐμπεσοῦνται;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="40">
<p>οὐκ ἔστιν μαθητὴς ὑπὲρ τὸν διδάσκαλον ().</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="41">
<p>Τί δὲ βλέπεις τὸ κάρφος τὸ ἐν τῷ ὀφθαλμῷ τοῦ ἀδελφοῦ σου, τὴν δὲ δοκὸν τὴν ἐν τῷ ἰδίῳ ὀφθαλμῷ οὐ κατανοεῖς;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="42">
<p>πῶς δύνασαι λέγειν τῷ ἀδελφῷ σου, Ἀδελφέ, ἄφες ἐκβάλω τὸ κάρφος ἐκ τοῦ ὀφθαλμοῦ σου, καὶ ἰδού, ἡ δοκὸς ἐν τῷ σῷ ὀφθαλμῷ ὑποκεῖται; ὑποκριτά, ἔκβαλε πρῶτον τὴν δοκὸν ἐκ τοῦ ὀφθαλμοῦ σοῦ, καὶ τότε διαβλέψεις τὸ κάρφος ἐκ τοῦ ὀφθαλμοῦ τοῦ ἀδελφοῦ σου ἐκβαλεῖν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="43">
<p>Οὐ δύναται [] δένδρον καλὸν καρποὺς σαπρούς [] ἐνεγκεῖν [], οὐδὲ [] δένδρον σαπρὸν καρποὺς καλούς [] ἐνέγκαι [].</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="44">
<p>ἕκαστον γὰρ δένδρον ἐκ τοῦ ἰδίου καρποῦ γινώσκεται· οὐ γὰρ ἐξ ἀκανθῶν συλλέγουσιν σῦκα, οὐδὲ ἐκ βάτου σταφυλὴν τρυγῶσιν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="45">
<p>ὁ ἀγαθὸς ἄνθρωπος ἐκ τοῦ ἀγαθοῦ θησαυροῦ τῆς καρδίας προφέρει τὸ ἀγαθόν, καὶ ὁ πονηρὸς ἐκ τοῦ πονηροῦ προφέρει τὸ πονηρόν· ἐκ γὰρ περισσεύματος καρδίας λαλεῖ τὸ στόμα αὐτοῦ.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="46">
<p>Τί καλεῖτε, Κύριε κύριε, καὶ οὐ ποιεῖτε ἅ λέγω;</p></div>
</div><pb n="625"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1">
<p>Καὶ ἐγένετο ὅτε ἐτέλεσεν ταῦτα τὰ ῥήματα λαλῶν ἦλθεν εἰς Καφαρναούμ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="2">
<p>Ἑκατοντάρχου δέ τινος παῖς κακῶς ἔχων ἤμελλεν τελευτᾶν, ὃς ἦν αὐτῷ τίμιος.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="3">
<p>ἀκούσας δὲ περὶ τοῦ Ἰησοῦ ἀπέστειλεν πρεσβυτέρους τῶν Ἰουδαίων, ἐρωτῶν αὐτὸν ὅπως ἐλθὼν διασώσῃ τὸν δοῦλον αὐτοῦ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="4">
<p>οἱ δὲ παραγενόμενοι πρὸς τὸν Ἰησοῦν ἠρώτων αὐτὸν σπουδαίως, λέγοντες ὅτι Ἄξιός ἐστιν ᾧ παρέξῃ τοῦτο,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="5">
<p>ἀγαπᾷ γὰρ τὸ ἔθνος ἡμῶν καὶ τὴν συναγωγὴν αὐτὸς ᾠκοδόμησεν ἡμῖν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="6">
<p>ὁ δὲ Ἰησοῦς ἐπορεύετο σὺν αὐτοῖς. ἤδη δὲ αὐτοῦ οὐ μακρὰν ἀπέχοντος ἀπὸ τῆς οἰκίας ἔπεμψεν φίλους. ὁ ἑκατοντάρχης λέγων αὐτῷ· Κύριε, μὴ σκύλλου, οὐ γὰρ ἱκανός εἰμι ἵνα ὑπὸ τὴν στέγην μου εἰσέλθῃς·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="7">
<p>ἀλλὰ εἰπὲ λόγῳ, καὶ ἰαθήτω ὁ παῖς μου.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="8">
<p>καὶ γὰρ ἐγὼ ἄνθρωπός εἰμι ὑπὸ ἐξουσίαν τασσόμενος, ἔχων ὑπ᾽ ἐμαυτὸν στρατιώτας, καὶ λέγω τούτῳ· Πορεύθητι, καὶ πορεύεται, καὶ ἄλλῳ· Ἔρχου, καὶ ἔρχεται, καὶ τῷ δούλῳ μου· Ποίησον τοῦτο, καὶ ποιεῖ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="9">
<p>ἀκούσας δὲ ταῦτα ὁ Ἰησοῦς ἐθαύμασεν αὐτόν, καὶ στραφεὶς τῷ ἀκολουθοῦντι αὐτῷ ὄχλῳ εἶπεν· Ἀμὴν λέγω ὑμῖν, παρ᾽ οὐδενὶ τοιαύτην [] πίστιν ἐν τῷ Ἰσραὴλ εὗρον.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="10">
<p>καὶ ὑποστρέψαντες εἰς τὸν οἶκον οἱ πεμφθέντες δοῦλοι εὗρον τὸν ὑγιαίνοντα.</p></div>
<pb n="635"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="11">
<p>Καὶ τῇ ἑξῆς ἐπορεύθη εἰς πόλιν καλουμένην Ναῒν (),</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="12">
<p>ἐγένετο δὲ ὡς ἤγγισεν τῇ πύλῃ τῆς πόλεως, καὶ ἰδοὺ ἐξεκομίζετο τεθνηκὼς μονογενὴς υἱὸς τῇ μητρὶ αὐτοῦ χήρα οὔσῃ καὶ πολὺς ὄχλος τῆς πόλεως συνεληλύθει σὺν αὐτῇ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="13">
<p>καὶ ἰδὼν αὐτὴν ὁ Ἰησοῦς ἐσπλαγχνίσθη ἐπ᾽ αὐτῇ καὶ εἶπεν αὐτῇ· Μὴ κλαῖε.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="14">
<p>καὶ προσελθὼν ἥψατο τῆς σοροῦ, οἱ δὲ βαστάζοντες ἔστησαν, καὶ εἶπεν· Νεανίσκε, νεανίσκε, σοὶ λέγω, ἐγέρθητι.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="15">
<p>καὶ ἀνεκάθισεν ὁ νεκρὸς καὶ ἤρξατο λαλεῖν, καὶ ἔδωκεν αὐτὸν τῇ μητρὶ αὐτοῦ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="16">
<p>ἔλαβεν δὲ φόβος πάντας, καὶ ἐδόξαζον τὸν θεὸν λέγοντες ὅτι Μέγας προφήτης προῆλθεν ἐν ἡμῖν καὶ ἐπεσκέψατο ὁ θεὸς τὸν λαὸν αὐτου.</p></div>
<pb n="638"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="17">
<p>καὶ ἐξῆλθεν ὁ λόγος οὗτος ἐν ὅλῃ τῇ Ἰουδαίᾳ περὶ αὐτοῦ μέχρι Ἰωάννου τοῦ βαπτιστοῦ</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="18">
<p>ὅς () καὶ προσκαλεσάμενος δύο τινὰς τῶν μαθητῶν αὐτοῦ</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="19">
<p>λέγει· πορευθέντες εἴπατε αὐτῷ· Σὺ εἶ ὅς ἔρχῃ [] ἢ ἕτερον προσδοκῶμεν;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="20">
<p>παραγενόμενοι δὲ πρὸς αὐτὸν οἱ ἄνδρες εἶπαν· Ἰωάννης ὁ βαπτιστὴς ἀπέστειλεν ἡμᾶς πρὸς σὲ λέγων· Σὺ εἶ ὅς ἔρχῃ [] ἢ ἕτερον προσδοκῶμεν;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="22">
<p>καὶ ἀποκριθεὶς εἶπεν αὐτοῖς· Πορευθέντες εἴπατε Ἰωάννῃ ἃ εἶδον ὑμῶν οἱ ὀφθαλμοὶ καὶ ἃ ἤκουσαν ὑμῶν τὰ ὦτα· τυφλοὶ ἀναβλέπουσιν, χωλοὶ περιπατοῦσιν, λεπροὶ καθαρίζονται καὶ κωφοὶ ἀκούουσιν, νεκροὶ ἐγείρονται, πτωχοὶ εὐαγγελίζονται·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="23">
<p>καὶ μακάριος () ἐάν μὴ σκανδαλισθῇς ἐν ἐμοί [].</p></div>
<pb n="647"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="24">
<p>Ἀπελθόντων δὲ τῶν ἀγγέλων Ἰωάννου ἤρξατο λέγειν πρὸς τοὺς ὄχλους περὶ Ἰωάννου· Τί ἐξήλθατε θεάσασθαι εἰς τὴν ἔρημον; κάλαμον ὑπὸ ἀνέμου σαλευόμενον;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="25">
<p>ἀλλὰ τί ἐξήλθατε ἰδεῖν; ἄνθρωπον ἐν μαλακοῖς ἱματίοις ἠμφιεσμένον; ἰδοὺ οἱ ἐν ἱματισμῷ ἐνδόξῳ καὶ τρυφῇ διάγοντες ἐν τοῖς βασιλείοις εἰσίν</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="26">
<p>ἀλλὰ τί ἐξήλθατε ἰδεῖν; προφήτην; ναί, λέγω ὑμῖν, καὶ περισσότερον προφήτου,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="28b">
<p>ὅτι οὐδεὶς μείζων ἐν γεννητοῖς γυναικῶν προφήτης Ἰωάννου τοῦ βαπτιστοῦ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="27">
<p>αὐτός [] ἐστιν περὶ οὗ γέγραπται· Ἰδοὺ ἀποστέλλω 
<pb n="648"/>τὸν ἄγγελόν μου πρὸ προσώπου σου, ὅς κατασκευάσει τὴν ὁδόν σου.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="28a">
<p>Ἀμήν, λέγω ὑμῖν,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="28c">
<p>ὁ δὲ μικρότερος ἐν τῇ βασιλείᾳ τοῦ θεοῦ μείζων αὐτοῦ ἐστιν.</p></div>
<pb n="654"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="36">
<p>Ἠρώτα δέ τις αὐτὸν τῶν Φαρισαίων ἵνα φάγῃ μετ᾽ αὐτοῦ· καὶ εἰσελθὼν εἰς τὸν οἶκον τοῦ Φαρισαίου κατεκλίθη.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="37">
<p>καὶ ἰδοὺ γυνὴ () ἁμαρτωλός</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="38">
<p>στᾶσα ὀπίσω παρὰ τοὺς πόδας αὐτοῦ, τοῖς δάκρυσι ἔβρεξε τοὺς πόδας αὐτοῦ καὶ ἤλειφεν τῷ μύρῳ.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="39">
<p>ἰδὼν δὲ ὁ Σιμων () εἶπεν ἐν ἑαυτῷ λέγων· Οὗτος εἰ ἦν προφήτης, ἐγίνωσκεν ἂν τίς καὶ ποταπὴ ἡ γυνὴ ἥτις ἅπτεται αὐτοῦ, ὅτι ἁμαρτωλός ἐστιν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="40">
<p>καὶ ἀποκριθεὶς ὁ Ἰησοῦς εἶπεν πρὸς τὸν Πέτρον· Σίμων, ἔχω σοί τι εἰπεῖν. ὁ δέ· Διδάσκαλε, εἰπέ· φησίν.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="44">
<p>καὶ στραφεὶς πρὸς τὴν γυναῖκα τῷ Σίμωνι ἔφη· Βλέπεις ταύτην τὴν γυναῖκα; αὕτη τοῖς δάκρυσιν ἔβρεξεν τοὺς πόδας μου,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="46">
<p>καὶ ἤλειψεν</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="45">
<p>καὶ κατεφίλει.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="47">
<p>οὗ χάριν λέγω σοι, ἀφέωνται αἱ ἁμαρτίαι αὐτῆς αἱ πολλαί, ὅτι ἠγάπησεν πολύ·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="48">
<p>εἶπεν δὲ αὐτῇ· Ἀφέωνταί σου αἱ ἁμαρτίαι.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="49">
<p>καὶ ἤρξαντο οἱ συνανακείμενοι λέγειν ἐν ἑαυτοῖς· Τίς οὗτός ἐστιν ὃς καὶ ἁμαρτίας ἀφίησιν;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="50">
<p>εἶπεν δὲ πρὸς τὴν γυναῖκα· Ἡ πίστις σου σὲ σέσωκεν· πορεύου εἰς εἰρήνην.</p></div>
</div><pb n="667"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
<div type="textpart" subtype="verse" n="2">
<p>καὶ γυναῖκές τινες αἳ ἦσαν τεθεραπευμέναι ἀπὸ πνευμάτων πονηρῶν καὶ ἀσθενειῶν, Μαρία ἡ καλουμένη Μαγδαληνή, ἀφ᾽ ἧς δαιμόνια ἑπτὰ ἐξεληλύθει,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="3">
<p>καὶ Ἰωάννα γυνὴ Χουζᾶ ἐπιτρόπου Ἡρῴδου καὶ Σουσάννα καὶ ἕτεραι πολλαί, αἵτινες καὶ διηκόνουν αὐτῷ ἐκ τῶν ὑπαρχόντων αὐταῖς.</p></div>
<pb n="668"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="4">
<p>Συνίοντος δὲ ὄχλου πολλοῦ καὶ τῶν κατὰ πόλιν ἐπιπορευομένων πρὸς αὐτὸν εἶπεν παραβολὴν τοιαύτην πρὸς αὐτούς·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="5">
<p>Ἐξῆλθεν ὁ σπείρων τοῦ σπεῖραι τὸν σπόρον αὐτοῦ. καὶ ἐν τῷ σπείρειν αὐτὸν ὃ μὲν ἔπεσεν παρὰ τὴν ὁδόν, καὶ κατεπατήθη καὶ τὰ πετεινὰ κατέφαγεν αὐτό.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="6">
<p>καὶ ἕτερον κατέπεσεν ἐπὶ τὴν πέτραν, καὶ φυὲν ἐξηράνθη διὰ τὸ μὴ ἔχειν ἰκμάδα.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="7">
<p>καὶ ἕτερον ἔπεσεν ἐν μέσῳ τῶν ἀκανθῶν, καὶ συμφυεῖσαι αἱ ἄκανθαι ἀπέπνιξαν αὐτό.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="8">
<p>καὶ ἕτερον ἔπεσεν εἰς τὴν γῆν τὴν ἀγαθήν καὶ τὴν καλήν, καὶ φυὲν ἐποίησεν καρπὸν ἑκατονταπλασίονα. ταῦτα λέγων ἐφώνει· Ὁ ἔχων ὦτα ἀκουέτω.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="9">
<p>Ἐπηρώτων δὲ αὐτὸν οἱ μαθηταὶ αὐτοῦ τίς αὕτη εἴη ἡ παραβολή.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="10a">
<p>ὁ δὲ εἶπεν· Ὑμῖν δέδοται γνῶναι τὰ μυστήρια τῆς βασιλείας τοῦ θεοῦ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="18">
<p>βλέπετε πῶς ἀκούετε· ὃς ἂν γὰρ ἔχῃ, δοθήσεται αὐτῷ, ὃς δὲ ἂν μὴ ἔχῃ, καὶ ὃ δοκεῖ ἔχειν ἀρθήσεται ἀπ᾽ αὐτοῦ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="10b">
<p>τοῖς δὲ λοιποῖς οὐ δέδοται εἰ μὴ ἐν παραβολῇ ἵνα βλέποντες μὴ βλέπωσιν καὶ ἀκούοντες μὴ συνιῶσιν.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="11">
<p>Ἐστιν δὲ αὕτη ἡ παραβολή· Ὁ σπόρος ἐστὶν ὁ λόγος τοῦ θεοῦ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="12">
<p>οἱ δὲ παρὰ τὴν ὁδόν εἰσιν οἱ ἀκούσαντες, εἶτα ἔρχεται ὁ διάβολος καὶ αἴρει τὸν λόγον ἀπὸ τῆς καρδίας αὐτῶν, ἵνα μὴ πιστεύσαντες σωθῶσιν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="13">
<p>οἱ δὲ ἐπὶ τῆς πέτρας οἳ ὅταν ἀκούσωσιν μετὰ χαρᾶς δέχονται τὸν λόγον, καὶ οὗτοι ῥίζαν οὐκ ἔχουσιν, οἳ πρὸς καιρὸν πιστεύουσιν καὶ ἐν καιρῷ πειρασμοῦ ἀφίστανται.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="14">
<p>τὸ 
<pb n="669"/>δὲ εἰς τὰς ἀκάνθας πεσόν, οὗτοί εἰσιν οἱ ἀκούσαντες, καὶ ὑπὸ μεριμνῶν καὶ πλούτου καὶ ἡδονῶν τοῦ βίου πορευόμενοι συμπνίγονται καὶ οὐ τελεσφοροῦσιν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="15">
<p>τὸ δὲ ἐν τῇ καλῇ γῇ, οὗτοί εἰσιν οἵτινες ἐν καρδίᾳ καλῇ ἀκούσαντες τὸν λόγον κατέχουσιν καὶ καρποφοροῦσιν ἐν ὑπομονῇ.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="16">
<p>Οὐδεὶς δὲ λύχνον ἅψας καλύπτει αὐτὸν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="17">
<p>οὐ γάρ ἐστιν κρυπτὸν ὃ οὐ φανερὸν γενήσεται, οὐδὲ ἀπόκρυφον ἀλλὰ ἵνα γνωσθῇ καὶ εἰς φανερὸν ἔλθῃ.</p></div>
<pb n="674"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="20">
<p>καὶ ἀπηγγέλη αὐτῷ, ὅτι ἡ μήτηρ αὐτοῦ [] καὶ οἱ ἀδελφοί αὐτοῦ [] ἐστήκασιν ἔξω ἰδεῖν ζητοῦντες αὐτὸν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="21">
<p>ὁ δὲ ἀποκριθεὶς εἶπεν 
<pb n="675"/>πρὸς αὐτούς· Τίς μοι ἡ μήτηρ καὶ τίνες μοι ἀδελφοί εἰ μὴ οἱ ἀκούουσιν τοὺς λόγους μου καὶ ποιοῦσιν αὐτούς;</p></div>
<pb n="679"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="22">
<p>Ἐγένετο δὲ ἐν μιᾷ τῶν ἡμερῶν ἀναβῆναι αὐτὸν εἰς πλοῖον καὶ οἱ μαθηταὶ αὐτοῦ, καὶ εἶπεν πρὸς αὐτούς· Διέλθωμεν εἰς τὸ πέραν τῆς λίμνης· καὶ ἀνήχθησαν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="23">
<p>πλεόντων αὐτῶν ἀφύπνωσεν. καὶ κατέβη λαῖλαψ ἀνέμου εἰς τὴν λίμνην, καὶ συνεπληροῦντο καὶ ἐκινδύνευον.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="24">
<p>προσελθόντες δὲ διήγειραν αὐτὸν λέγοντες· Διδάσκαλε, ἀπολλύμεθα. ὁ δὲ διεγερθεὶς ἐπετίμησεν τῷ ἀνέμῳ καὶ τῇ θαλάσσῃ· καὶ ἐπαύσαντο, καὶ ἐγένετο γαλήνη.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="25">
<p>εἶπεν δὲ αὐτοῖς· Ποῦ ἡ πίστις ὑμῶν; φοβηθέντες δὲ ἐθαύμασαν, λέγοντες πρὸς ἀλλήλους· Τίς δὲ οὗτός ἐστιν ὅς καὶ τοῖς ἀνέμοις ἐπιτάσσει καὶ τῇ θαλάσσῃ, καὶ ὑπακούουσιν αὐτῷ;</p></div>
<pb n="682"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="26">
<p>Καὶ κατέπλευσαν εἰς τὴν χώραν τῶν Γερασηνῶν, ἥτις ἐστὶν ἀντιπέρα τῆς Γαλιλαίας.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="27">
<p>ἐξελθόντι δὲ αὐτῷ ἐπὶ τὴν γῆν ὑπήντησεν ἀνήρ τις ἐκ τῆς πόλεως ἔχων δαιμόνια ἀπὸ χρόνων ἱκανῶν, ὃς ἱμάτιον οὐκ ἐνεδιδύσκετο, καὶ ἐν οἰκίᾳ οὐκ ἔμενεν ἀλλ᾽ ἐν τοῖς μνήμασιν ().</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="28">
<p>ἰδὼν δὲ τὸν Ἰησοῦν 
<pb n="683"/>ἀνακράξας φωνῇ μεγάλῃ εἶπεν· Τί ἐμοὶ καὶ σοί, Ἰησοῦ υἱὲ τοῦ θεοῦ; δέομαί σου, μή με βασανίσῃς.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="29">
<p>παρήγγειλεν γὰρ τῷ δαιμονίῳ τῷ ἀκαθάρτῳ· Ἔξελθε ἀπὸ τοῦ ἀνθρώπου.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="30">
<p>ἐπηρώτησεν δὲ αὐτὸν ὁ Ἰησοῦς· Τί σοί ὄνομα ἐστὶν; ὁ δὲ εἶπεν· Λεγιών ὄνομά μοι· πολλὰ γὰρ ἦσαν δαιμόνια.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="31">
<p>καὶ παρεκάλουν αὐτὸν ἵνα μὴ ἐπιτάξῃ αὐτοῖς εἰς τὴν ἄβυσσον ἀπελθεῖν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="32">
<p>Ἦν δὲ ἐκεῖ ἀγέλη χοίρων βοσκομένη ἐν τῷ ὄρει· καὶ παρεκάλεσαν αὐτὸν ἵνα εἰς τοὺς χοίρους εἰσέλθωσιν καὶ ἐπέτρεψεν αὐτοῖς.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="33">
<p>ἐξελθόντα δὲ τὰ δαιμόνια ἀπὸ τοῦ ἀνθρώπου ὥρμησαν εἰς τοὺς χοίρους, καὶ ὥρμησεν ἡ ἀγέλη κατὰ τοῦ κρημνοῦ εἰς τὴν λίμνην καὶ ἀπεπνίγη.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="34">
<p>ἰδόντες δὲ οἱ βόσκοντες τὸ γεγονὸς ἔφυγον καὶ ἀπήγγειλαν εἰς τὴν πόλιν καὶ εἰς τοὺς ἀγρούς.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="35">
<p>παραγενομένων δὲ ἐκ τῆς πόλεως καὶ θεωρησάντων καθήμενον τὸν δαιμονιζόμενον σωφρονοῦντα καὶ ἱματισμένον καθήμενον παρὰ τοὺς πόδας τοῦ Ἰησοῦ, ἐφοβήθησαν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="36">
<p>ἀπήγγειλαν δὲ αὐτοῖς οἱ ἰδόντες πῶς ἐσώθη ὁ δαιμονισθείς.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="37">
<p>ἠρώτησαν δὲ τὸν Ἰησοῦν πάντες καὶ ἡ χώρα τῶν Γερασηνῶν ἀπελθεῖν ἀπ᾽ αὐτῶν, ὅτι φόβῳ μεγάλῳ συνείχοντο αὐτὸς δὲ ἐμβὰς ὑπέστρεψεν.</p></div>
<pb n="690"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="40">
<p>Ἐγένετο δὲ ἐν τῷ ὑποστρέφειν τὸν Ἰησοῦν ἀπεδέξατο αὐτὸν ὁ ὄχλος, ἦσαν γὰρ πάντες προσδοκῶντες αὐτόν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="41">
<p>καὶ ἰδοὺ ἦλθεν ἀνὴρ ᾧ ὄνομα Ἰάϊρος, καὶ οὗτος ἄρχων τῆς συναγωγῆς ὑπῆρχεν, καὶ πεσὼν παρὰ τοὺς πόδας τοῦ Ἰησοῦ παρεκάλει αὐτὸν εἰσελθεῖν εἰς τὸν οἶκον αὐτοῦ,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="42">
<p>ἦν γὰρ θυγάτηρ αὐτῷ μονογενὴς ἐτῶν δώδεκα ἀποθνήσκουσα. 
<milestone unit="para"/>Ἐγένετο δὲ ἐν τῷ ὑπάγειν αὐτὸν οἱ ὄχλοι συνέπνιγον αὐτόν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="43">
<p>καὶ γυνὴ οὖσα ἐν ῥύσει αἵματος ἀπὸ ἐτῶν δώδεκα, ἦν οὐδὲ εἷς ἴσχυεν θεραπεῦσαι,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="44">
<p>προσελθοῦσα ἥψατο τοῦ ἱματίου αὐτοῦ, καὶ παραχρῆμα ἔστη ἡ ῥύσις τοῦ αἵματος αὐτῆς.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="45">
<p>ὁ δὲ Ἰησοῦς γνοὺς τὴν ἐξελθοῦσαν ἐξ αὐτοῦ δύναμιν ἐπηρώτα· Τίς μου ἥψατο; ἀρνουμένων δὲ πάντων εἶπεν ὁ Πέτρος· Διδάσκαλε, οἱ ὄχλοι συνέχουσίν σε καὶ ἀποθλίβουσιν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="46">
<p>ὁ δὲ Ἰησοῦς εἶπεν· Ἥψατό μού τις, καὶ γὰρ ἔγνων δύναμιν ἐξελθοῦσαν ἀπ᾿ ἐμοῦ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="47">
<p>ἰδοῦσα δὲ ἡ γυνὴ ὅτι οὐκ ἔλαθεν ἔντρομος οὖσα ἦλθεν καὶ προσπεσοῦσα αὐτῷ δι᾽ ἣν αἰτίαν ἥψατο αὐτοῦ ἀπήγγειλεν ἐνώπιον παντὸς τοῦ λαοῦ καὶ ὡς 
<pb n="691"/>ἰάθη παραχρῆμα.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="48">
<p>ὁ δὲ εἶπεν αὐτῇ· θυγάτηρ, ἡ πίστις σου σε σέσωκεν· πορεύου εἰς εἰρήνην.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="49">
<p>Ἔτι αὐτοῦ λαλοῦντος ἔρχονται ἀπὸ τοῦ ἀρχισυναγώγου λέγοντες ὅτι Τέθνηκεν ἡ θυγάτηρ σου, μηκέτι σκύλλε τὸν διδάσκαλον.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="50">
<p>ὁ δὲ Ἰησοῦς ἀκούσας ἀπεκρίθη αὐτῷ· Μὴ φοβοῦ, μόνον πίστευσον, καὶ σωθήσεται.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="51">
<p>ἐλθὼν δὲ εἰς τὴν οἰκίαν οὐκ ἀφῆκεν εἰσελθεῖν τινα σὺν αὐτῷ εἰ μὴ Πέτρον καὶ Ἰωάννην καὶ Ἰάκωβον καὶ τὸν πατέρα τῆς παιδὸς καὶ τὴν μητέρα.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="52">
<p>ἔκλαιον δὲ πάντες καὶ ἐκόπτοντο αὐτήν. ὁ δὲ εἶπεν· Μὴ κλαίετε, οὐ γὰρ ἀπέθανεν ἀλλὰ καθεύδει.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="53">
<p>καὶ κατεγέλων αὐτοῦ, εἰδότες ὅτι ἀπέθανεν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="54">
<p>αὐτὸς δὲ κρατήσας τῆς χειρὸς αὐτῆς ἐφώνησεν λέγων, Ἡ παῖς, ἔγειρε.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="55">
<p>καὶ ἐπέστρεψεν τὸ πνεῦμα αὐτῆς, καὶ ἀνέστη παραχρῆμα, καὶ διέταξεν αὐτῇ δοθῆναι φαγεῖν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="56">
<p>καὶ ἐξέστησαν οἱ γονεῖς αὐτῆς· ὁ δὲ παρήγγειλεν αὐτοῖς μηδενὶ εἰπεῖν τὸ γεγονός.</p></div>
</div><pb n="697"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1">
<p>Συγκαλεσάμενος δὲ τοὺς δώδεκα μαθητὰς αὐτοὺς ἔδωκεν αὐτοῖς δύναμιν καὶ ἐξουσίαν ἐπὶ πάντα τὰ δαιμόνια,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="2">
<p>καὶ ἀπέστειλεν τοὺς μαθητὰς κηρύσσειν τὴν βασιλείαν τοῦ θεοῦ,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="3">
<p>καὶ εἶπεν πρὸς αὐτούς· Μηδὲν αἴρετε εἰς τὴν ὁδόν, μήτε ῥάβδον μήτε πήραν μήτε ἄρτον μήτε ἀργύριον, μήτε ἀνὰ δύο χιτῶνας ἔχειν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="4">
<p>καὶ εἰς ἣν ἂν οἰκίαν εἰσέλθητε, ἐκεῖ μένετε καὶ ἐκεῖθεν ἐξέρχεσθε.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="5">
<p>καὶ ὅσοι ἂν μὴ δέχωνται ὑμᾶς, ἐξερχόμενοι ἀπὸ τῆς πόλεως ἐκείνης τὸν κονιορτὸν ἀπὸ τῶν ποδῶν ὑμῶν ἀποτινάσσετε εἰς μαρτύριον ἐπ᾽ αὐτούς.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="6">
<p>ἐξερχόμενοι δὲ διήρχοντο κατὰ πόλεις καὶ κώμας εὐαγγελιζόμενοι πανταχοῦ.</p></div>
<pb n="703"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="7">
<p>Ἀκούσας δὲ () Ἡρῴδης τὰ γινόμενα ἠπορεῖτο διὰ τὸ λέγεσθαι ὑπό τινων ὅτι Ἰωάννης ἐκ νεκρῶν ἀνέστη,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="8">
<p>ὑπό τινων δὲ ὅτι Ἠλίας ἐφάνη, ἄλλοι δὲ ὅτι προφήτης τῶν ἀρχαίων ἀνέστη.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="9">
<p>εἶπεν δὲ Ἡρῴδης· Ἰωάννην ἐγὼ ἀπεκεφάλισα· τίς δέ ἐστιν οὗτος περὶ οὗ ἀκούω τοιαῦτα; ()</p></div>
<pb n="706"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="10">
<p>Καὶ ὑποστρέψαντες οἱ ἀπόστολοι διηγήσαντο αὐτῷ ὅσα ἐποίησαν, καὶ παραλαβὼν αὐτοὺς ὑπεχώρησεν κατ᾽ ἰδίαν εἰς τόπον ἔρημον ὃν καλούμενον Βηθσαϊδά.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="11">
<p>οἱ δὲ ὄχλοι γνόντες ἠκολούθησαν αὐτῷ. καὶ ἀποδεξάμενος αὐτοὺς ἐλάλει αὐτοῖς περὶ τῆς βασιλείας τοῦ θεοῦ, καὶ τοὺς χρείαν ἔχοντας θεραπείας αὐτοῦ πάντας ἰᾶτο.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="12">
<p>Ἡ δὲ ἡμέρα ἤρξατο κλίνειν· προσελθόντες δὲ οἱ δώδεκα εἶπαν αὐτῷ· Ἀπόλυσον τοὺς ὄχλους, ἵνα πορευθέντες εἰς τὰς κύκλῳ κώμας καὶ ἀγροὺς καταλύσωσιν, ὅτι ὧδε ἐν ἐρήμῳ τόπῳ ἐσμέν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="13">
<p>εἶπεν δὲ πρὸς αὐτούς· Δότε αὐτοῖς ὑμεῖς φαγεῖν. οἱ δὲ εἶπαν· Οὐκ εἰσὶν ἡμῖν πλεῖον ἢ 
<pb n="707"/>πέντε ἄρτοι καὶ δύο ἰχθύες, εἰ μήτι πορευθέντες ἡμεῖς ἀγοράσωμεν εἰς πάντα τὸν λαὸν τοῦτον βρώματα.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="14">
<p>ἦσαν γὰρ ὡσεὶ ἄνδρες πεντακισχίλιοι. εἶπεν δὲ πρὸς τοὺς μαθητὰς αὐτοῦ· Κατακλίνατε αὐτοὺς κλισίας ὡσεὶ ἀνὰ πεντήκοντα.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="15">
<p>καὶ ἐποίησαν οὕτως.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="16">
<p>λαβὼν δὲ τοὺς πέντε ἄρτους καὶ τοὺς δύο ἰχθύας ἀναβλέψας εἰς τὸν οὐρανὸν προσηύξατο καὶ εὐλόγησεν [] ἐπ᾽ αὐτοὺς καὶ ἐδίδου τοῖς μαθηταῖς παραθεῖναι τῷ ὄχλῳ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="17">
<p>καὶ ἔφαγον καὶ ἐχορτάσθησαν πάντες, καὶ ἤρθη τὸ περίσσευμα τῶν κλασμάτων κόφινοι δώδεκα.</p></div>
<pb n="713"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="18">
<p>Καὶ ἐγένετο ἐν τῷ εἶναι αὐτοὺς κατὰ μόνας συνῆσαν αὐτῷ οἱ μαθηταί, καὶ ἐπηρώτησεν αὐτοὺς λέγων· Τίνα με λέγουσιν τὸν υἱὸν τοῦ ἀνθρώπου οἱ ἄνθρωποι;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="19">
<p>λέγουσιν δὲ οἱ μαθηταί· Ἰωάννην τὸν βαπτιστήν, ἄλλοι δὲ Ἠλίαν ἢ ἕνα τῶν προφητῶν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="20">
<p>εἶπεν δὲ αὐτοῖς· Ὑμεῖς δὲ τίνα; ἀποκριθεὶς δὲ Πέτρος εἶπε· Σὺ εἶ ὁ χριστὸς [] ().</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="21">
<p>Ὁ δὲ ἐπιτιμήσας αὐτοῖς παρήγγειλεν μηδενὶ λέγειν τοῦτο,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="22">
<p>εἰπὼν ὅτι Δεῖ τὸν υἱὸν τοῦ ἀνθρώπου πολλὰ παθεῖν καὶ ἀποδοκιμασθῆναι ἀπὸ τῶν πρεσβυτέρων καὶ γραμματέων καὶ ἀρχιερέων [] καὶ ἀποκτανθῆναι [] καὶ μετὰ τρεῖς ἡμέρας ἀναστῆναι [].</p></div>
<pb n="723"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="23">
<p>Ἔλεγεν δὲ πρὸς πάντας· Εἴ τις θέλει ὀπίσω μου ἔρχεσθαι, ἀρνησάσθω ἑαυτὸν, καὶ ἀκολουθείτω μοι.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="24">
<p>ὃς γὰρ ἂν θέλῃ τὴν ψυχὴν αὐτοῦ σῶσαι, ἀπολέσει αὐτήν· καὶ ὅς ἂν ἀπολέσῃ αὐτὴν ἕνεκεν ἐμοῦ, σώσει αὐτήν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="25">
<p>τί γὰρ ὠφελεῖ ἄνθρωπον κερδῆσαι τὸν κόσμον ὅλον, ἑαυτὸν δὲ ἀπολέσαι ἢ ζημιωθῆναι;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="26">
<p>ὃς ἂν ἐπαισχυνθῇ με () καὶ ἐγὼ ἐπαισχυνθήσομαι αὐτόν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="27">
<p>λέγω δὲ ὑμῖν ἀληθῶς, εἰσίν τινες τῶν αὐτοῦ ἑστηκότων οἳ οὐ μὴ γεύσωνται θανάτου ἕως ἂν ἴδωσιν τὸν υἱὸν τοῦ ἀνθρώπου ἐρχόμενον ἐν τῇ δόξῃ αὐτοῦ.</p></div>
<pb n="729"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="28">
<p>() καὶ παραλαβὼν Πέτρον καὶ Ἰωάννην καὶ Ἰάκωβον ἀνέβη εἰς τὸ ὄρος.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="29">
<p>καὶ ἐγένετο ἐν τῷ προσεύχεσθαι αὐτὸν ἡ ἰδέα τοῦ προσώπου αὐτοῦ ἠλλοιώθη καὶ ὁ ἱματισμὸς αὐτοῦ λευκὸς ἐξαστράπτων.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="30">
<p>καὶ ἰδοὺ δύο ἄνδρες συνελάλουν αὐτῷ, Ἠλίας καὶ Μωϋσῆς</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="31a">
<p>ἐν δόξη.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="33b">
<p>εἶπεν ὁ Πέτρος πρὸς τὸν Ἰησοῦν· Διδάσκαλε, καλόν ἐστιν ἡμᾶς ὧδε εἶναι, καὶ ποιήσωμεν ὧδε τρεῖς σκηνάς, μίαν σοὶ καὶ Μωϋσεῖ μίαν καὶ Ἠλίᾳ μίαν, μὴ εἰδὼς ὃ λέγει.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="34">
<p>ταῦτα δὲ αὐτοῦ λέγοντος ἐγένετο νεφέλη καὶ ἐπεσκίαζεν αὐτούς· ἐφοβήθησαν δὲ ἐν τῷ εἰσελθεῖν αὐτοὺς εἰς τὴν νεφέλην.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="35">
<p>καὶ φωνὴ ἐκ τῆς νεφέλης· Οὗτός ἐστιν ὁ υἱός μου ὁ ἀγαπητός μου, αὐτοῦ ἀκούετε.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="36">
<p>καὶ ἐν τῷ γενέσθαι τὴν φωνὴν εὑρέθη Ἰησοῦς μόνος. καὶ αὐτοὶ ἐσίγησαν καὶ οὐδενὶ ἀπήγγειλαν ἐν ἐκείναις ταῖς ἡμέραις ὧν ἑώρακαν.</p></div>
<pb n="735"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="37">
<p>Ἐγένετο δὲ διὰ τῆς ἡμέρας κατελθόντα αὐτὸν ἀπὸ τοῦ ὄρους συνελθεῖν αὐτῷ ὄχλον πολύν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="38">
<p>καὶ ἰδοὺ ἀνὴρ ἀπὸ τοῦ ὄχλου ἐβόησεν λέγων· Διδάσκαλε, δέομαί σου ἐπιβλέψαι ἐπὶ τὸν υἱόν μου, ὅτι μονογενής μοί ἐστιν,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="39">
<p>λαμβάνει γὰρ αὐτὸν ἐξαίφνης πνεῦμα καὶ ῥήσσει καὶ σπαράσσει μετὰ ἀφροῦ καὶ μόγις ἀποχωρεῖ ἀπ᾽ αὐτοῦ συντρῖβον αὐτόν</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="40">
<p>καὶ ἐδεήθην τῶν μαθητῶν σου καὶ οὐκ ἠδυνήθησαν ἐκβαλεῖν αὐτό.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="41">
<p>Καὶ () πρὸς αὐτούς· Ὦ γενεὰ ἄπιστος, ἕως πότε ἀνέξομαι ὑμῶν; προσάγαγε τὸν υἱόν σου.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="42">
<p>ἔτι δὲ προσερχομένου 
<pb n="736"/>αὐτοῦ ἔρρηξεν αὐτὸν τὸ δαιμόνιον καὶ συνεσπάραξεν· ἐπετίμησεν δὲ ὁ Ἰησοῦς τῷ πνεύματι τῷ ἀκαθάρτῳ, καὶ ἀφῆκεν αὐτὸν καὶ ἀπέδωκεν τὸν παῖδα τῷ πατρὶ αὐτοῦ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="43a">
<p>ἐξεπλήσσοντο δὲ πάντες ἐπὶ τῇ μεγαλειότητι τοῦ θεοῦ.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="43b">
<p>Πάντων δὲ θαυμαζόντων ἐπὶ πᾶσιν οἷς ἐποίει εἶπεν πρὸς τοὺς μαθητὰς αὐτοῦ·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="44">
<p>Θέσθε ὑμεῖς εἰς τὰ ὦτα ὑμῶν τοὺς λόγους τούτους, ὁ γὰρ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου μέλλει παραδίδοσθαι εἰς χεῖρας ἀνθρώπων.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="45a">
<p>οἱ δὲ ἠγνόουν τὸ ῥῆμα τοῦτο,</p></div>
<pb n="744"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="45b">
<p>Καὶ ἐφοβοῦντο ἐπερωτῆσαι αὐτὸν περὶ τοῦ ῥήματος τούτου,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="46b">
<p>τὸ Τίς ἂν εἴη μείζων αὐτῶν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="47">
<p>ὁ δὲ Ἰησοῦς εἰδὼς τὸν διαλογισμὸν τῆς καρδίας αὐτῶν ἐπιλαβόμενος παιδίον ἔστησεν αὐτὸ παρ᾽ ἑαυτῷ,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="48">
<p>καὶ εἶπεν· Ὃς ἐὰν δέξηται τὸ παιδίον τοῦτο ἐπὶ τῷ ὀνόματί μου ἐμὲ δέχεται, καὶ 
<pb n="745"/>τὸν ἀποστείλαντά με· ὁ γὰρ μικρότερος ἐν πᾶσιν ὑμῖν ὑπάρχων οὗτός ἐστιν μέγας.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="49">
<p>Ἀποκριθεὶς δὲ Ἰωάννης εἶπεν· Διδάσκαλε, εἴδομέν τινα ἐπὶ τῷ ὀνόματί σου ἐκβάλλοντα δαιμόνια, καὶ ἐκωλύσαμεν αὐτὸν ὅτι οὐκ ἀκολουθεῖ μεθ᾽ ἡμῶν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="50">
<p>εἶπεν δὲ πρὸς αὐτὸν ὁ Ἰησοῦς· Μὴ κωλύετε, οὐ γὰρ ἔστιν καθ᾽ ὑμῶν οὐδὲ ὑπὲρ ὑμῶν. οὐδεὶς γάρ ἐστιν ὃς οὐ ποιήσει δύναμιν ἐπὶ τῷ ὀνόματί μου.</p></div>
<pb n="752"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="52">
<p>καὶ ἀπέστειλεν ἀγγέλους πρὸ προσώπου αὐτοῦ. καὶ πορευθέντες εἰσῆλθον εἰς κώμην Σαμαριτῶν, ὡς ἑτοιμάσαι αὐτῷ·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="53">
<p>καὶ οὐκ ἐδέξαντο αὐτόν</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="54">
<p>ἰδόντες δὲ οἱ μαθηταὶ Ἰάκωβος καὶ Ἰωάννης εἶπαν· Κύριε, θέλεις εἴπωμεν πῦρ καταβῆναι ἀπὸ τοῦ οὐρανοῦ καὶ ἀναλῶσαι αὐτούς ὡς καὶ Ἠλίας ἐποίησεν;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="55">
<p>στραφεὶς δὲ ἐπετίμησεν αὐτοῖς. καὶ εἶπεν· οὐκ οἴδατε οἵου πνεύματος ἐστε ὑμεῖς.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="56">
<p>ὁ γὰρ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου οὐκ ἦλθεν ψυχὰς τῶν ἀνθρώπων ἀπολέσαι, ἀλλὰ σῶσαι. καὶ ἐπορεύθησαν εἰς ἑτέραν κώμην.</p></div>
<pb n="759"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="57">
<p>Καὶ πορευομένων αὐτῶν ἐν τῇ ὁδῷ εἶπέν τις πρὸς αὐτόν· Ἀκολουθήσω σοι ὅπου ἐὰν ὑπάγης.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="58">
<p>καὶ εἶπεν αὐτῷ ὁ Ἰησοῦς· Αἱ ἀλώπεκες φωλεοὺς αὐτῶν ἔχουσιν καὶ τὰ πετεινὰ τοῦ οὐρανοῦ ἔχει κατασκηνώσεις αὐτῶν ποῦ ἀναπαύσηται, ὁ δὲ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου οὐκ ἔχει ποῦ τὴν κεφαλὴν αὐτοῦ κλίνῃ.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="59">
<p>Εἶπεν δὲ πρὸς τὸν Φιλίππον· Ἀκολούθει μοι. ὁ δὲ Φιλίππος εἶπεν· ἐπίτρεψόν μοι ἀπελθόντι πρῶτον θάψαι τὸν πατέρα μου.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="60">
<p>εἶπεν δὲ αὐτῷ· Ἄφες τοὺς νεκροὺς θάψαι τοὺς ἑαυτῶν νεκρούς, σὺ δὲ ἀκολούθει μοι.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="61">
<p>Εἶπεν δὲ καὶ ἕτερος· Ἀκολουθήσω σοι, κύριε· πρῶτον δὲ ἐπίτρεψόν μοι ἀποτάξασθαι τοῖς εἰς τὸν οἶκόν μου.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="62">
<p>εἶπεν δὲ πρὸς αὐτὸν ὁ Ἰησοῦς· Οὐδεὶς εἰς τὰ ὀπίσω βλέπων καὶ ἐπιβαλὼν τὴν χεῖρα ἐπ᾽ ἄροτρον εὔθετός ἐστιν τῇ βασιλείᾳ τοῦ θεοῦ.</p></div>
</div><pb n="767"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1">
<p>ἀνέδειξεν δὲ καὶ ἑτέρους ἑβδομήκοντα δύο [] ἀποστόλους ἐπὶ τοὺς δώδεκα, καὶ ἀπέστειλεν αὐτοὺς ἀνὰ δύο ().</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="2">
<p>ἔλεγεν δὲ πρὸς αὐτούς· Ὁ μὲν θερισμὸς πολύς, οἱ δὲ ἐργάται ὀλίγοι· δεήθητε οὖν τοῦ κυρίου τοῦ θερισμοῦ ὅπως ἐργάτας ἐκβάλῃ εἰς τὸν θερισμὸν αὐτοῦ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="3">
<p>ὑπάγετε· ἰδοὺ ἐγὼ ἀποστέλλω ὑμᾶς ὡς ἄρνας ἐν μέσῳ λύκων.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="4">
<p>μὴ βαστάζετε βαλλάντιον, μὴ πήραν, μήτε ῥαβδον, μὴ ὑποδήματα, καὶ μηδένα κατὰ τὴν ὁδὸν ἀσπάσησθε.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="5">
<p>εἰς ἥν δ᾽ ἂν εἰσέλθητε οἰκίαν, λέγετε· Εἰρήνη τῷ οἴκῳ τούτῳ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="6">
<p>καὶ ἐὰν ἐκεῖ ᾖ υἱὸς εἰρήνης, ἐπαναπαύσεται ἐπ᾽ αὐτὸν ἡ εἰρήνη ὑμῶν· εἰ δὲ μή γε, ἐφ᾽ ὑμᾶς ἐπιστρέψει ἡ εἰρήνη ὑμῶν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="7">
<p>ἐν αὐτῇ δὲ τῇ οἰκίᾳ μένετε, ἐσθίοντες καὶ πίνοντες τὰ παρ᾽ αὐτῶν, ἄξιος ὁ ἐργάτης τοῦ μισθοῦ αὐτοῦ. μὴ μεταβαίνετε ἐξ οἰκίας εἰς οἰκίαν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="8">
<p>καὶ εἰς ἣν ἂν πόλιν εἰσέρχησθε καὶ δέχωνται ὑμᾶς, ἐσθίετε τὰ παρατιθέμενα ὑμῖν,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="9">
<p>καὶ θεραπεύετε τοὺς ἐν αὐτῇ ἀσθενεῖς, καὶ λέγετε αὐτοῖς· Ἤγγικεν ἡ βασιλεία τοῦ θεοῦ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="10">
<p>εἰς ἣν δ᾽ ἂν πόλιν εἰσέλθητε καὶ μὴ δέχωνται ὑμᾶς, ἐξελθόντες εἰς τὰς πλατείας αὐτῆς εἴπατε·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="11">
<p>Καὶ τὸν κονιορτὸν τὸν κολληθέντα ἡμῖν ἐκ τῆς πόλεως ὑμῶν εἰς τοὺς πόδας ἀπομασσόμεθα ὑμῖν· πλὴν τοῦτο γινώσκετε ὅτι ἤγγικεν ἡ βασιλεία τοῦ θεοῦ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="12">
<p>λέγω δὲ ὑμῖν ὅτι Σοδόμοις ἀνεκτότερον ἔσται ἐν τῇ βασιλείᾳ τοῦ θεοῦ ἢ τῇ πόλει ἐκείνῃ.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="13">
<p>Οὐαί σοι, Χοραζίν καὶ Βηθσαϊδά· ὅτι εἰ ἐν Τύρῳ καὶ Σιδῶνι ἐγενήθησαν αἱ δυνάμεις αἱ γενόμεναι ἐν ὑμῖν, πάλαι ἂν ἐν σάκκῳ καὶ σποδῷ καθήμενοι μετενόησαν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="14">
<p>πλὴν Τύρῳ καὶ Σιδῶνι ἀνεκτότερον ἔσται ἢ ὑμῖν.</p></div>
<pb n="768"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="15">
<p>καὶ σύ, Καφαρναούμ, μὴ ἕως οὐρανοῦ ὑψωθήσῃ; ἢ ἕως τοῦ ᾅδου καταβήσῃ.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="16">
<p>Ὁ ἀκούων ὑμῶν ἐμοῦ ἀκούει, καὶ ὁ ἀθετῶν ὑμᾶς ἐμὲ ἀθετεῖ· ὁ δὲ ἐμοῦ ἀκούων ἀκούει τοῦ ἀποστείλαντός με.</p></div>
<pb n="780"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="17">
<p>Ὑπέστρεψαν δὲ οἱ ἑβδομήκοντα δύο μετὰ χαρᾶς λέγοντες· Κύριε, καὶ τὰ δαιμόνια ὑποτάσσεται ἡμῖν ἐν τῷ ὀνόματί σου.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="18">
<p>εἶπεν δὲ αὐτοῖς· Ἐθεώρουν τὸν Σατανᾶν ὡς ἀστραπὴν πεσόντα ἐκ τοῦ οὐρανοῦ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="19">
<p>ἰδοὺ δέδωκα ὑμῖν τὴν ἐξουσίαν τοῦ πατεῖν ἐπάνω ὄφεων καὶ σκορπίων, καὶ ἐπὶ πᾶσαν τὴν δύναμιν τοῦ ἐχθροῦ, καὶ οὐδὲν ὑμᾶς ἀδικήσει.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="20">
<p>πλὴν ἐν τούτῳ μὴ χαίρετε ὅτι τὰ δαιμόνια ὑμῖν ὑποτάσσεται, χαίρετε δὲ ὅτι τὰ ὀνόματα ὑμῶν ἐγγέγραπται ἐν τοῖς οὐρανοῖς.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="21">
<p>Ἐν (ἐκείνῳ τῷ καιρῷ) ἠγαλλιάσατο ἐν τῷ πνεύματι καὶ εἶπεν· Εὐχαριστῶ [] σοι, κύριε τοῦ οὐρανοῦ, ὅτι ἅτινα ἦν κρυπτὰ σοφοῖς () ἀπεκάλυψας νηπίοις· ναί, ὁ πατήρ, ὅτι οὕτως εὐδοκία ἐγένετο ἔμπροσθέν σου.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="22">
<p>Πάντα μοι παρεδόθη ὑπὸ τοῦ πατρός, καὶ οὐδεὶς ἔγνω [] τὸν πατέρα εἰ μὴ ὁ υἱός, οὐδὲ τὸν υἱὸν τις γινώσκει ἐστιν εἰ μὴ ὁ πατὴρ καὶ ᾧ ἐὰν ἀποκαλύψῃ ὁ υἱός.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="23">
<p>Καὶ στραφεὶς πρὸς τοὺς μαθητὰς εἶπεν· Μακάριοι οἱ ὀφθαλμοὶ οἱ βλέποντες ἃ βλέπετε.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="24">
<p>λέγω γὰρ ὑμῖν ὅτι προφῆται οὐκ εἶδαν ἃ ὑμεῖς βλέπετε.</p></div>
<pb n="792"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="25">
<p>ἰδοὺ νομοδιδάσκαλός τις ἀνέστη ἐκπειράζων αὐτὸν, λέγων· τί ποιήσας ζωὴν κληρονομήσω;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="26a">
<p>ὁ δὲ ἀποκριθεὶς εἶπεν· []</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="27">
<p>[] Ἀγαπήσεις κύριον τὸν θεόν σου ἐξ ὅλης τῆς καρδίας σου καὶ ἐν ὅλῃ τῇ ψυχῇ σου καὶ ἐν ὅλῃ τῇ ἰσχύϊ σου.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="28">
<p>εἶπεν δὲ αὐτῷ· Ὀρθῶς εἶπες [].</p></div>
<pb n="805"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="38">
<p>Ἐγένετο δὲ ἐν τῷ πορεύεσθαι αὐτὸν εἰσῆλθεν εἰς κώμην τινά· γυνὴ δέ τις ὀνόματι Μάρθα ὑπεδέξατο αὐτόν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="39">
<p>καὶ τῇδε ἦν ἀδελφὴ καλουμένη Μαριάμ, ἣ καὶ παρακαθεσθεῖσα πρὸς τοὺς πόδας τοῦ Ἰησοῦ ἤκουεν τὸν λόγον αὐτοῦ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="40">
<p>ἡ δὲ Μάρθα περιεσπᾶτο περὶ πολλὴν διακονίαν· ἐπιστᾶσα δὲ εἶπεν· Κύριε, οὐ μέλει σοι ὅτι ἡ ἀδελφή μου μόνην με κατέλιπεν διακονεῖν; εἰπὲ οὖν αὐτῇ ἵνα μοι συναντιλάβηται.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="41">
<p>ἀποκριθεὶς δὲ εἶπεν αὐτῇ ὁ Ἰησοῦς· Μάρθα, Μάρθα.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="42">
<p>Μαριὰμ τὴν ἀγαθὴν μερίδα ἐξελέξατο ἥτις οὐκ ἀφαιρεθήσεται αὐτῆς.</p></div>
</div><pb n="808"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1">
<p>Καὶ ἐγένετο ἐν τῷ εἶναι αὐτὸν ἐν τόπῳ τινὶ προσευχόμενον, καὶ ὡς ἐπαύσατο, εἶπέν τις τῶν μαθητῶν αὐτοῦ πρὸς αὐτόν· Κύριε, δίδαξον ἡμᾶς προσεύχεσθαι, καθὼς καὶ Ἰωάννης ἐδίδαξεν τοὺς μαθητὰς αὐτοῦ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="2">
<p>ὁ δὲ εἶπεν· Ὅταν προσεύχησθε, μὴ βατταλογεῖτε ὡς οἱ λοιποὶ· δοκοῦσιν γάρ τινες ὅτι ἐν τῇ πολυλογίᾳ αὐτῶν εἰσακουσθήσονται, ἀλλὰ προσευχόμενοι λέγετε· 
<milestone unit="para"/>Πάτερ, 
<milestone unit="para"/>ἐλθέτω τὸ πνεῦμα σου τὸ ἅγιον ἐφ᾽ ἡμᾶς καὶ καθαρίσατω ἡμᾶς.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="3">
<p>τὸν ἄρτον σου τὸν ἐπιούσιον δὸς ἡμῖν σήμερον</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="4">
<p>καὶ ἄφες ἡμῖν τὰ ὀφειλήματα (), ὡς καὶ ἡμεῖς ἀφίομεν τοῖς ὀφειλέταις ἡμῶν· 
<milestone unit="para"/>καὶ μὴ εἰσενέγκῃς ἡμᾶς εἰς πειρασμόν.</p></div>
<pb n="826"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="5">
<p>Καὶ εἶπεν πρὸς αὐτούς· Τίς ἐξ ὑμῶν ἕξει φίλον καὶ πορεύσεται πρὸς αὐτὸν μεσονυκτίου καὶ ἐρεῖ αὐτῷ· Φίλε, χρῆσόν μοι τρεῖς ἄρτους,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="6">
<p>ἐπειδὴ φίλος μου πάρεστιν ἀπ᾽ ἀγροῦ καὶ οὐκ ἔχω ὃ παραθήσω αὐτῷ·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="7">
<p>κἀκεῖνος ἔσωθεν ἀποκριθεὶς ἐρεῖ· Μή μοι κόπους πάρεχε· ἤδη ἡ θύρα κέκλεισται, καὶ τὰ παιδία μου μετ᾽ ἐμοῦ εἰς τὴν κοίτην εἰσίν· οὐ δύναμαι ἀναστὰς δοῦναί σοι.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="8">
<p>καὶ αὐτὸς εἰ ἐπιμένη κρούων, λέγω ὑμῖν, οὐ δώσει αὐτῷ ἀναστὰς διὰ τὸ εἶναι αὐτὸν φίλον αὐτοῦ, διά γε τὴν ἀναίδειαν αὐτοῦ ἐγερθεὶς δώσει αὐτῷ ὅσων χρῄζει.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="9">
<p>κἀγὼ ὑμῖν λέγω· αἰτεῖτε, καὶ δοθήσεται· κρούετε, καὶ ἀνοιχθήσεται ὑμῖν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="10">
<p>πᾶς γὰρ ὁ αἰτῶν λαμβάνει καὶ τῷ κρούοντι ἀνοίγεται.</p></div>
<pb n="827"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="11">
<p>ἐάν τίνα ἐξ ὑμῶν αἰτήσῃ ὁ υἱὸς αὐτοῦ ἄρτον, μὴ λίθον ἐπιδώσει αὐτῷ; [] ἢ ἐὰν αἰτήσῃ ἰχθύν, μὴ ὄφιν ἐπιδώσει αὐτῷ;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="12">
<p>ἢ καὶ αἰτήσει ᾠόν, μὴ ἐπιδώσει αὐτῷ σκορπίον;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="13">
<p>εἰ οὖν ὑμεῖς πονηροὶ ὄντες [] οἴδατε δόματα ἀγαθὰ διδόναι τοῖς τέκνοις ὑμῶν, πόσῳ μᾶλλον ὁ πατήρ ὑμῶν ὁ ἐπουράνιος δώσει ἀγαθὸν δόμα τοῖς αἰτοῦσιν αὐτόν.</p></div>
<pb n="833"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="14">
<p>ταῦτα δὲ εἰπόντος αὐτοῦ προσφέρεται αὐτῷ δαιμονιζόμενος κωφός, καὶ ἐκβάλοντος αὐτοῦ πάντες ἐθαύμαζον.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="15">
<p>τινὲς δὲ ἐξ αὐτῶν εἶπον· Ἐν Βεελζεβοὺλ τῷ ἄρχοντι τῶν δαιμονίων ἐκβάλλει τὰ δαιμόνια. ὁ δὲ ἀποκριθεὶς εἶπεν· πῶς δύναται Σατανᾶς Σατανᾶν ἐκβαλεῖν;</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="16">
<p>ἕτεροι δὲ πειράζοντες σημεῖον ἐξ οὐρανοῦ ἐζήτουν παρ᾽ αὐτοῦ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="17">
<p>αὐτὸς δὲ εἰδὼς αὐτῶν τὰ διανοήματα εἶπεν αὐτοῖς· Πᾶσα βασιλεία διαμερισθεῖσα ἐφ᾽ ἑαυτὴν ἐρημοῦται, καὶ οἶκος ἐπὶ οἶκον πίπτει.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="18">
<p>εἰ δὲ καὶ ὁ Σατανᾶς ἐφ᾽ ἑαυτὸν διεμερίσθη, οὐ σταθήσεται ἡ βασιλεία αὐτοῦ. ὅτι λέγετε ἐν Βεελζεβοὺλ ἐκβάλλειν με τὰ δαιμόνια.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="19">
<p>εἰ δὲ ἐγὼ ἐν Βεελζεβοὺλ ἐκβάλλω τὰ δαιμόνια, οἱ υἱοὶ ὑμῶν ἐν τίνι ἐκβάλλουσιν; διὰ τοῦτο αὐτοὶ ὑμῶν κριταὶ ἔσονται.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="20">
<p>εἰ δὲ ἐν δακτύλῳ θεοῦ ἐγὼ ἐκβάλλω τὰ δαιμόνια, ἄρα ἤγγικεν ἐφ᾽ ὑμᾶς ἡ βασιλεία τοῦ θεοῦ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="21">
<p>ὅταν ὁ ἰσχυρὸς καθωπλισμένος φυλάσσῃ τὴν ἑαυτοῦ αὐλήν, ἐν εἰρήνῃ ἐστὶν τὰ ὑπάρχοντα αὐτοῦ·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="22">
<p>ἐπὰν δὲ ἰσχυρότερος ἐπελθὼν νικήσῃ αὐτόν, τὴν πανοπλίαν αὐτοῦ αἴρει ἐφ᾽ ᾗ ἐπεποίθει, καὶ τὰ σκῦλα αὐτοῦ διαδίδωσιν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="23">
<p>()</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="24">
<p>Ὅταν δὲ τὸ ἀκάθαρτον πνεῦμα ἐξέλθῃ ἀπὸ τοῦ ἀνθρώπου, διέρχεται δι᾽ ἀνύδρων τόπων ζητοῦν ἀνάπαυσιν, καὶ μὴ εὑρίσκον, λέγει· Ὑποστρέψω εἰς τὸν οἶκόν μου ὅθεν ἐξῆλθον.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="25">
<p>καὶ ἐλθὸν εὑρίσκει σχολάζοντα σεσαρωμένον καὶ κεκοσμημένον.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="26">
<p>πορεύεται καὶ παραλαμβάνει ἕτερα πνεύματα πονηρότερα ἑαυτοῦ ἑπτὰ, καὶ εἰσελθόντα κατοικεῖ, καὶ γίνεται τὰ ἔσχατα τοῦ ἀνθρώπου ἐκείνου χείρονα τῶν πρώτων.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="27">
<p>Ἐγένετο δὲ ἐν τῷ λέγειν αὐτὸν ταῦτα ἐπάρασά τις φωνὴν γυνὴ ἐκ τοῦ ὄχλου εἶπεν αὐτῷ· Μακαρία ἡ κοιλία ἡ βαστάσασά σε καὶ μαστοὶ οὓς ἐθήλασας.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="28">
<p>αὐτὸς δὲ εἶπεν· Μενοῦν μακάριοι οἱ ἀκούοντες τὸν λόγον τοῦ θεοῦ καὶ ποιοῦντες.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="29">
<p>Τῶν δὲ ὄχλων ἐπαθροιζομένων ἤρξατο λέγειν· Ἡ γενεὰ αὕτη γενεὰ πονηρά ἐστιν· σημεῖον ζητεῖ, καὶ σημεῖον οὐ δοθήσεται αὐτῇ.</p></div>
<pb n="844"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="33">
<p>Οὐδεὶς λύχνον ἅψας εἰς κρύπτην τίθησιν οὐδὲ ὑπὸ τὸν μόδιον ἀλλ᾽ ἐπὶ τὴν λυχνίαν, ἵνα πᾶσι λάμπῃ.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="34">
<p>ὁ λύχνος τοῦ σώματός ἐστιν ὁ ὀφθαλμός σου. ὅταν ὁ ὀφθαλμός σου ἁπλοῦς ᾖ, καὶ πᾶν τὸ σῶμά σου φωτεινόν ἐστιν. ἐπὰν δὲ πονηρὸς ᾖ, καὶ τὸ σῶμά σου σκοτεινόν ἐστιν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="36a">
<p>εἰ οὖν</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="35">
<p>τὸ φῶς τὸ ἐν σοὶ σκότος ἐστίν, τὸ σκότος πόσον.</p></div>
<pb n="847"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="37">
<p>Ἐδεήθη δὲ αὐτοῦ τις Φαρισαῖος, ἵνα ἀριστήσῃ μετ᾽ αὐτοῦ· εἰσελθὼν δὲ ἀνέπεσεν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="38">
<p>ὁ δὲ Φαρισαῖος ἤρξατο διακρινόμενος ἐν ἑαυτῷ λέγειν· διὰ τί οὐ πρῶτον ἐβαπτίσθη πρὸ τοῦ ἀρίστου.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="39">
<p>εἶπεν δὲ ὁ Ἰησοῦς πρὸς αὐτόν· Νῦν ὑμεῖς οἱ Φαρισαῖοι, ὑποκριταί, τὸ ἔξωθεν τοῦ ποτηρίου καὶ τοῦ πίνακος καθαρίζετε, τὸ δὲ ἔσωθεν ὑμῶν γέμει ἁρπαγῆς καὶ πονηρίας.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="40">
<p>ἄφρονες, οὐχ ὁ ποιήσας τὸ ἔσωθεν καὶ τὸ ἔξωθεν ἐποίησεν;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="41">
<p>πλὴν τὰ ὑπάρχοντα δότε ἐλεημοσύνην, καὶ πάντα καθαρὰ ὑμῖν ἔσται.</p></div>
<pb n="848"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="42">
<p>ἀλλὰ οὐαὶ ὑμῖν τοῖς Φαρισαίοις, ὅτι ἀποδεκατοῦτε τὸ ἡδύοσμον καὶ τὸ ἄνηθον καὶ πᾶν λάχανον, καὶ παρέρχεσθε τὴν κλῆσιν καὶ τὴν ἀγάπην τοῦ θεοῦ·</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="43">
<p>οὐαὶ ὑμῖν, Φαρισαῖοι, ὅτι ἀγαπᾶτε τὴν πρωτοκαθεδρίαν ἐν ταῖς συναγωγαῖς καὶ τοὺς ἀσπασμοὺς ἐν ταῖς ἀγοραῖς καὶ τὰς πρωτοκλισίας ἐν τοῖς δείπνοις.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="44">
<p>οὐαὶ ὑμῖν, γραμματεῖς καὶ Φαρισαῖοι, ὅτι ἐστὲ μνημεῖα ἄδηλα, καὶ οἱ ἄνθρωποι περιπατοῦντες ἐπάνω οὐκ οἴδασιν.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="45">
<p>Ἀποκριθεὶς δέ τις τῶν νομικῶν λέγει αὐτῷ· Διδάσκαλε, ταῦτα λέγων καὶ ἡμᾶς ὑβρίζεις.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="46">
<p>ὁ δὲ εἶπεν· Καὶ ὑμῖν τοῖς νομικοῖς οὐαί, ὅτι φορτίζετε τοὺς ἀνθρώπους φορτία δυσβάστακτα, καὶ αὐτοὶ ὑμεῖς ἑνὶ τῶν δακτύλων οὐ προσψαύετε.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="47">
<p>οὐαὶ ὑμῖν, ὅτι οἰκοδομεῖτε τὰ μνήματα τῶν προφητῶν, καὶ οἱ πατέρες ὑμῶν ἀπέκτειναν αὐτούς.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="48">
<p>ἄρα μαρτυρεῖτε μὴ συνευδοκεῖν τοῖς ἔργοις τῶν πατέρων ὑμῶν, ὅτι αὐτοὶ μὲν ἀπέκτειναν αὐτοὺς ὑμεῖς δὲ οἰκοδομεῖτε.</p></div>
<pb n="857"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="52">
<p>οὐαὶ ὑμῖν τοῖς νομικοῖς, ὅτι ἐκρύψατε τὴν κλεῖδα τῆς γνώσεως· καὶ αὐτοὶ οὐκ εἰσέρχεσθε καὶ τοὺς εἰσερχομένους ἐκωλύσατε.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="53">
<p>λέγοντος δὲ αὐτοῦ ταῦτα πρὸς αὐτούς ἐνώπιον πάντος τοῦ λαοῦ ἤρξαντο οἱ Φαρισαῖοι καὶ οἱ νομικοὶ δεινῶς ἔχειν καὶ συμβάλλειν αὐτῷ περὶ πλειόνων</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="54">
<p>ζητοῦντες ἀφορμήν τινα λαβεῖν αὐτοῦ ἵνα εὕρωσιν κατηγορήσαι αὐτοῦ.</p></div>
</div><pb n="860"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1">
<p>πολλῶν δὲ ὄχλων συμπεριεχὸντων κὺκλῳ ὥστε ἀλλήλους συμπνιγεῖν, ἤρξατο λέγειν πρὸς τοὺς μαθητὰς αὐτοῦ· Πρῶτον προσέχετε ἀπὸ τῆς ζύμης τῶν Φαρισαίων, ἥτις ἐστὶν ὑπόκρισις.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="2">
<p>οὐδὲν γὰρ δὲ συγκεκαλυμμένον ὃ οὐ φανερωθήσεται, οὐδὲ κρυπτὸν ὃ οὐ γνωσθήσεται.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="3">
<p>ἀνθ᾽ ὧν ὅσα ἐν τῇ σκοτίᾳ εἴπατε ἐν τῷ φωτὶ ἀκουσθήσεται, καὶ ὃ πρὸς τὸ οὖς ἐλαλήσατε ἐν τοῖς ταμείοις κηρυχθήσεται ἐπὶ τῶν δωμάτων.</p></div>
<pb n="861"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="4">
<p>Λέγω δὲ ὑμῖν [] τοῖς φίλοις μου [], μὴ φοβηθῆτε ἀπὸ τῶν ἀποκτενόντων τὸ σῶμα, τὴν δὲ ψυχὴν μὴ δυναμένων ἀποκτεῖναι μηδὲ ἔχοντων περισσόν τι ποιῆσαι.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="5">
<p>ὑποδείξω δὲ ὑμῖν τίνα φοβηθῆτε· τὸν μετὰ τὸ ἀποκτεῖναι ἔχοντα ἐξουσίαν βάλλοντος [] εἰς γέενναν· ναί, λέγω ὑμῖν, τοῦτον φοβήθητε.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="8">
<p>Λέγω δὲ γὰρ ὑμῖν, πᾶς ὅς ἂν ὁμολογήσῃ ἐν ἐμοὶ ἐνώπιον τῶν ἀνθρώπων, καὶ ὁμολογήσω ἐν αὐτῷ ἐνώπιον τοῦ θεοῦ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="9">
<p>καὶ πᾶς ὁ ἀρνησάμενός με ἐνώπιον τῶν ἀνθρώπων ἀπαρνηθήσεται ἐνώπιον τοῦ θεοῦ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="10">
<p>καὶ ὅς εἴπῃ εἰς τὸν υἱὸν τοῦ ἀνθρώπου, ἀφεθήσεται αὐτῷ· ὃς εἴπῃ εἰς δὲ τὸ ἅγιον πνεῦμα οὐκ ἀφεθήσεται αὐτῷ οὔτε ἐν τῷ αἰῶνι τούτῳ οὔτε ἐν τῷ μέλλοντι.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="11">
<p>ὅταν δὲ εἰσφέρωσιν ὑμᾶς εἰς () τὰς ἐξουσίας, μὴ προμεριμνᾶτε πῶς ἀπολογήσησθε ἢ τί εἴπητε·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="12">
<p>τὸ γὰρ ἅγιον πνεῦμα διδάξει ὑμᾶς ἐν αὐτῇ τῇ ὥρᾳ ἃ δεῖ εἰπεῖν.</p></div>
<pb n="871"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="13">
<p>Εἶπεν δέ τις αὐτῷ ἐκ τοῦ ὄχλου· Διδάσκαλε, εἰπὲ τῷ ἀδελφῷ μου μερίσασθαι μετ᾽ ἐμοῦ τὴν κληρονομίαν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="14">
<p>ὁ δὲ εἶπεν αὐτῷ· Ἄνθρωπε, τίς με κατέστησεν κριτὴν ἐφ᾽ ὑμᾶς;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="15">
<p>εἶπεν δὲ πρὸς αὐτούς· Ὁρᾶτε καὶ φυλάσσεσθε ἀπὸ πάσης πλεονεξίας, ὅτι οὐκ ἐν τῷ περισσεύειν τινὶ ἡ ζωὴ αὐτοῦ ἐστιν ἐκ τῶν ὑπαρχόντων αὐτῷ.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="16">
<p>Εἶπεν δὲ παραβολὴν πρὸς αὐτοὺς λέγων· Ἀνθρώπου τινὸς πλουσίου εὐφόρησεν ἡ χώρα.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="17">
<p>καὶ διελογίζετο ἐν ἑαυτῷ λέγων· Τί ποιήσω, ὅτι οὐκ ἔχω ποῦ συνάξω τοὺς καρπούς μου;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="18">
<p>καὶ εἶπεν· Τοῦτο ποιήσω· καθελῶ μου τὰς ἀποθήκας καὶ ποιήσω αὐτὰς μείζονας, καὶ συνάξω ἐκεῖ πάντα τὰ γενήματά μου,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="19">
<p>καὶ ἐρῶ τῇ ψυχῇ μου, Ψυχή, ἔχεις πολλὰ ἀγαθὰ, εὐφραίνου.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="20">
<p>εἶπεν δὲ αὐτῷ ὁ θεός· Ἄφρων, ταύτῃ τῇ νυκτὶ τὴν ψυχήν σου ἀπαιτήσουσιν ἀπὸ σοῦ· ἃ δὲ ἡτοίμασας, τίνος ἔσται;</p></div>
<pb n="875"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="22">
<p>Εἶπεν δὲ πρὸς τοὺς μαθητὰς· Διὰ τοῦτο λέγω ὑμῖν, μὴ μεριμνᾶτε τῇ ψυχῇ τί φάγητε, μηδὲ τῷ σώματι τί ἐνδύσησθε.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="23">
<p>ἡ γὰρ ψυχὴ πλεῖόν ἐστιν τῆς τροφῆς καὶ τὸ σῶμα τοῦ ἐνδύματος.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="24">
<p>κατανοήσατε τὰ πετεινὰ τοῦ οὐρανοῦ ὅτι οὐ σπείρουσιν οὔτε θερίζουσιν οὔτε συνάγουσιν εἰς ἀποθήκας, καὶ ὁ θεὸς τρέφει αὐτά· πόσῳ μᾶλλον ὑμεῖς διαφέρετε τῶν πετεινῶν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="25">
<p>τίς δὲ ἐξ ὑμῶν δύναται ἐπὶ τὴν ἡλικίαν αὐτοῦ προσθεῖναι πῆχυν;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="26">
<p>καὶ περὶ τῶν λοιπῶν τί μεριμνᾶτε;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="27">
<p>κατανοήσατε τὰ κρίνα πῶς οὔτε ὑφαίνει οὔτε νήθει· λέγω δὲ ὑμῖν, ὅτι οὐδὲ Σολομὼν ἐν πάσῃ τῇ δόξῃ αὐτοῦ περιεβάλετο ὡς ἓν τούτων.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="29">
<p>καὶ ὑμεῖς μὴ ζητεῖτε τί φάγητε ἢ τί πίητε ()·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="30">
<p>ταῦτα γὰρ τὰ ἔθνη τοῦ κόσμου ἐπιζητοῦσιν· οἶδεν δὲ ὁ πατήρ ὑμῶν [] ὅτι χρῄζετε τούτων.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="31">
<p>πλὴν ζητεῖτε πρῶτον [] τὴν βασιλείαν τοῦ θεοῦ, καὶ ταῦτα ([]) προστεθήσεται ὑμῖν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="32">
<p>Μὴ φοβοῦ, τὸ μικρὸν ποίμνιον, ὅτι ἐν αὐτῷ εὐδόκησεν ὁ πατὴρ δοῦναι ὑμῖν τὴν βασιλείαν.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="33">
<p>ποιήσατε ἑαυτοῖς βαλλάντια μὴ παλαιούμενα, θησαυρὸν ἀνέκλειπτον ἐν τοῖς οὐρανοῖς, ὅπου κλέπτης οὐκ ἐγγίζει οὐδὲ σὴς διαφθείρει·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="34">
<p>ὅπου γάρ ἐστιν ὁ θησαυρὸς ὑμῶν, ἐκεῖ ἔσται καὶ ἡ καρδία ὑμῶν.</p></div>
<pb n="883"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="35">
<p>ἔστω ὑμῶν ἡ ὀσφὺς περιεζωσμένη καὶ οἱ λύχνοι καιόμενοι,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="36">
<p>καὶ ὑμεῖς ὅμοιοι ἀνθρώποις προσδεχομένοις τὸν κύριον ἑαυτῶν πότε ἀναλύσῃ ἐκ τῶν γάμων, ἵνα ἐλθόντος καὶ κρούσαντος εὐθέως ἀνοίξωσιν αὐτῷ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="37">
<p>μακάριοι οἱ δοῦλοι ἐκεῖνοι, οὓς ἐλθὼν ὁ κύριος εὑρήσει γρηγοροῦντας· ἀμὴν λέγω ὑμῖν ὅτι περιζώσεται καὶ ἀνακλινεῖ αὐτούς.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="38">
<p>κἂν ἐν τῇ ἑσπερινῇ φυλακῇ ἔλθῃ καὶ εὕρῃ οὕτως, μακάριοί εἰσιν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="39">
<p>τοῦτο δὲ γινώσκετε ὅτι εἰ ᾔδει ὁ οἰκοδεσπότης ποίᾳ ὥρᾳ ὁ κλέπτης ἔρχεται, οὐκ ἂν ἀφῆκεν διορυχθῆναι τὸν οἶκον αὐτοῦ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="40">
<p>καὶ ὑμεῖς γίνεσθε ἕτοιμοι, ὅτι ᾗ ὥρᾳ οὐ δοκεῖτε ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου ἔρχεται.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="41">
<p>Εἶπεν δὲ ὁ Πέτρος· Κύριε, πρὸς ἡμᾶς τὴν παραβολήν ταύτην λέγεις;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="42">
<p>καὶ εἶπεν· Τίς ἄρα ἐστὶν ὁ πιστὸς οἰκονόμος ὁ φρόνιμος ὁ ἀγαθός, ὃν καταστήσει ὁ κύριος ἐπὶ τῆς θεραπείας αὐτοῦ τοῦ διδόναι ἐν καιρῷ σιτομέτριον;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="43">
<p>μακάριος ὁ δοῦλος ἐκεῖνος, ὃν ἐλθὼν ὁ κύριος αὐτοῦ εὑρήσει ποιοῦντα οὕτως·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="44">
<p>ἀμὴν λέγω ὑμῖν ὅτι ἐπὶ πᾶσιν τοῖς ὑπάρχουσιν αὐτοῦ καταστήσει αὐτόν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="45">
<p>ἐὰν δὲ εἴπῃ ὁ δοῦλος ἐκεῖνος ἐν τῇ καρδίᾳ αὐτοῦ, Χρονίζει ὁ κύριός μου ἔρχεσθαι, καὶ ἄρξηται τύπτειν τοὺς παῖδας καὶ τὰς παιδίσκας ἐσθίειν τε καὶ πίνειν καὶ μεθύσκεσθαι,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="46">
<p>ἥξει ὁ κύριος τοῦ δούλου ἐκείνου ἐν ἡμέρᾳ ᾗ οὐ προσδοκᾷ καὶ ἐν ὥρᾳ ᾗ οὐ γινώσκει, καὶ διχοτομήσει αὐτὸν καὶ τὸ μέρος αὐτοῦ μετὰ τῶν ἀπίστων θήσει.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="47">
<p>ἐκεῖνος δὲ ὁ δοῦλος ὁ γνοὺς καὶ μὴ ποιήσας πρὸς τὸ θέλημα αὐτοῦ δαρήσεται πολλά·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="48">
<p>ὁ δὲ μὴ γνούς, ποιήσας δὲ ἄξια πληγῶν, δαρήσεται ὀλίγα. παντὶ δὲ ᾧ ἔδωκαν πολύ, ζητήσουσιν ἀπ᾽ αὐτοῦ περισσότερον, καὶ ᾧ παρέθεντο πολύ, πλέον ἀπαιτήσουσιν αὐτόν.</p></div>
<pb n="890"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="49a">
<p>Πῦρ ἦλθον βαλεῖν ἐπὶ τὴν γῆν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="51">
<p>δοκεῖτε ὅτι εἰρήνην παρεγενόμην βαλεῖν ἐπὶ τὴν γῆν; οὐχί, λέγω ὑμῖν, ἀλλὰ μάχαιραν [].</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="52">
<p>ἔσονται γὰρ ἀπὸ τοῦ νῦν πέντε ἐν ἑνὶ οἴκῳ, τρεῖς διαμεμερισμένοι ἐπὶ δυσὶν καὶ δύο ἐπὶ τρισίν,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="53">
<p>διαμερισθήσονται πατὴρ ἐπὶ υἱῷ καὶ υἱὸς ἐπὶ πατρί, καὶ μήτηρ ἐπὶ τὴν θυγατέρα καὶ θυγάτηρ ἐπὶ τὴν μητέρα, καὶ πενθερὰ ἐπὶ τὴν νύμφην καὶ νύμφη ἐπὶ τὴν πενθεράν.</p></div>
<pb n="896"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="54">
<p>Ἔλεγεν δὲ καὶ τοῖς ὄχλοις· Ὅταν ἴδητε νεφέλην ἀνατέλλουσαν ἐπὶ δυσμῶν, εὐθέως λέγετε· Ὄμβρος ἔρχεται, καὶ γίνεται οὕτως·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="55">
<p>καὶ ὅταν νότον πνέοντα ἴδητε, λέγετε· Καύσων ἔσται, καὶ γίνεται.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="56">
<p>ὑποκριταί, τὸ πρόσωπον μὲν τοῦ οὐρανοῦ δοκιμάζετε, τὸν καιρὸν δὲ τοῦτον οὐκ δοκιμάζετε.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="57">
<p>Τί δὲ καὶ τὸ δίκαιον ἀφ᾽ ἑαυτῶν οὐ κρίνετε;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="58">
<p>ὡς γὰρ ὑπάγεις μετὰ τοῦ ἀντιδίκου σου ἐπ᾽ ἄρχοντα, ἐν τῇ ὁδῷ δὸς ἐργασίαν ἀπηλλάχθαι ἀπ᾽ αὐτοῦ, μήποτε κατακρίνῃ σε πρὸς τὸν κριτήν, καὶ ὁ κριτής παραδώσει σε τῷ πράκτορι, καὶ ὁ πράκτωρ σε βαλεῖ εἰς φυλακήν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="59">
<p>λέγω σοι, οὐ μὴ ἐξέλθῃς ἐκεῖθεν ἕως καὶ ἀποδῷς τὸ ἔσχατον κοδράντην.</p></div>
</div><pb n="901"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
<pb n="905"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="10">
<p>Ἦν δὲ διδάσκων ἐν μιᾷ τῶν συναγωγῶν σάββατῳ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="11">
<p>καὶ ἰδοὺ γυνὴ ἐν ἀσθενείᾳ ἦν πνεύματος ἔτη δεκαοκτώ, καὶ ἦν συγκύπτουσα καὶ μὴ δυναμένη ἀνακύψαι εἰς τὸ παντελές.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="12">
<p>ἰδὼν δὲ αὐτὴν ὁ Ἰησοῦς εἶπεν αὐτῇ· Γύναι, ἀπολέλυσαι ἀπὸ τῆς ἀσθενείας σου,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="13">
<p>καὶ ἐπέθηκεν αὐτῇ τὰς χεῖρας· καὶ παραχρῆμα ἀνωρθώθη, καὶ ἐδόξασεν τὸν θεόν.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="14">
<p>ἀποκριθεὶς δὲ ὁ ἀρχισυνάγωγος, ἀγανακτῶν ὅτι τῷ σαββάτῳ ἐθεράπευσεν ὁ Ἰησοῦς, ἔλεγεν τῷ ὄχλῳ ὅτι Ἓξ ἡμέραι εἰσὶν ἐν αἷς δεῖ ἐργάζεσθαι· ἐν ταύταις οὖν ἐρχόμενοι θεραπεύεσθε καὶ μὴ τῇ ἡμέρᾳ τοῦ σαββάτου.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="15">
<p>ἀπεκρίθη δὲ αὐτῷ ὁ Ἰησοῦς καὶ εἶπεν· Ὑποκριτά, ἕκαστος ὑμῶν τῷ σαββάτῳ οὐ λύει τὸν βοῦν αὐτοῦ ἢ τὸν ὄνον ἀπὸ τῆς φάτνης καὶ ἀπαγαγὼν ποτίζει;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="16">
<p>ταύτην δὲ θυγατέρα Ἀβραὰμ, ἣν ἔδησεν ὁ Σατανᾶς ἰδοὺ δέκα καὶ ὀκτὼ ἔτη, οὐκ ἔδει λυθῆναι ἀπὸ τοῦ δεσμοῦ τούτου τῇ ἡμέρᾳ τοῦ σαββάτου;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="17">
<p>καὶ κατῃσχύνοντο οἱ ἀντικείμενοι αὐτῷ, καὶ πᾶς ὁ ὄχλος ἔχαιρεν ἐπὶ πᾶσιν οἷς ἐθεώρουν ἐνδόξοις ὑπ᾽ αὐτοῦ γινομένοις.</p></div>
<pb n="907"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="18">
<p>Ἔλεγεν οὖν· Tίνι ὁμοία ἐστὶν ἡ βασιλεία τῶν οὐρανῶν, καὶ τίνι ὁμοιώσω αὐτήν;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="19">
<p>ὁμοία ἐστὶν κόκκῳ σινάπεως, ὃν λαβὼν ἄνθρωπος ἔσπειρεν εἰς κῆπον αὐτοῦ, καὶ ηὔξησεν καὶ ἐγένετο εἰς δένδρον, καὶ τὰ πετεινὰ τοῦ οὐρανοῦ κατεσκήνωσεν ὑπὸ τοὺς κλάδους αὐτοῦ.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="20">
<p>Ἢ τίνι ὁμοία ἐστὶν ἡ βασιλεία τοῦ θεοῦ, καὶ τίνι ὁμοιώσω αὐτήν;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="21">
<p>ὁμοία ἐστὶν ζύμῃ, ἣν λαβοῦσα γυνὴ ἐνέκρυψεν εἰς ἄλευρον ἕως οὗ ἐζυμώθη ὅλον.</p></div>
<pb n="911"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="23">
<p>εἶπεν δέ τις αὐτῷ· Kύριε, εἰ ὀλίγοι οἱ σῳζόμενοι; ὁ δὲ ἀποκριθεὶς εἶπεν·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="24">
<p>Ἀγωνίζεσθε εἰσελθεῖν διὰ τῆς στενῆς πύλης, ὅτι πολλοί, λέγω ὑμῖν, ζητήσουσιν εἰσελθεῖν καὶ οὐκ ἰσχύσουσιν.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="25">
<p>ἀφ᾽ οὗ ἂν ἐγερθῇ ὁ οἰκοδεσπότης καὶ ἀποκλείσῃ τὴν θύραν, καὶ ἄρξησθε κρούειν λέγοντες· Kύριε, κύριε, ἄνοιξον ἡμῖν. καὶ ἀποκριθεὶς ἐρεῖ ὑμῖν· Oὐκ οἶδα πόθεν ἐστέ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="26">
<p>τότε ἄρξεσθε λέγειν· Kύριε, ἐφάγομεν ἐνώπιόν σου καὶ ἐπίομεν, καὶ ἐν ταῖς πλατείαις ἡμῶν ἐδίδαξας·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="27">
<p>καὶ ἐρεῖ λέγων ὑμῖν· Oὐκ οἶδα ὑμᾶς πόθεν ἐστέ· ἀποχωρεῖτε ἀπ᾽ ἐμοῦ, πάντες ἐργάται ἀδικίας.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="28b">
<p>ὅτε πάντας τοὺς δικαίους ἴδητε εἰσερχομένους [] εἰς τὴν βασιλείαν [] τοῦ θεοῦ, ὑμᾶς δὲ κρατουμένους ἔξω.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="28a">
<p>ἐκεῖ ἔσται ὁ κλαυθμὸς καὶ ὁ βρυγμὸς τῶν ὀδόντων.</p></div>
</div><pb n="920"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1">
<p>()</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="2">
<p>καὶ ἰδοὺ ἄνθρωπος ἦν ὑδρωπικὸς ἔμπροσθεν αὐτοῦ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="3">
<p>καὶ ἀποκριθεὶς ὁ Ἰησοῦς εἶπεν πρὸς τοὺς νομικοὺς καὶ Φαρισαίους· Ἔξεστιν τῷ σαββάτῳ θεραπεῦσαι ἢ οὔ;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="4">
<p>οἱ δὲ ἡσύχασαν. καὶ ἐπιλαβόμενος ἰάσατο αὐτὸν καὶ ἀπέλυσεν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="5">
<p>καὶ πρὸς αὐτοὺς εἶπεν· Tίνος ὑμῶν πρόβατον ἢ βοῦς εἰς φρέαρ πεσεῖται, καὶ οὐκ εὐθέως ἀνασπάσει αὐτὸν ἐν ἡμέρᾳ τοῦ σαββάτου;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="6">
<p>οἱ δὲ οὐκ ἀπεκρίθησαν πρὸς ταῦτα.</p></div>
<pb n="926"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="7">
<p>Ἔλεγεν δὲ πρὸς τοὺς κεκλημένους παραβολήν, ἐπέχων πῶς τὰς πρωτοκλισίας ἐξελέγοντο, λέγων πρὸς αὐτούς·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="8">
<p>Ὅταν κληθῇς ὑπό τινος εἰς γάμους, μὴ κατακλιθῇς εἰς τὴν πρωτοκλισίαν, μήποτε ἐντιμότερός σου ἥξει,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="9">
<p>καὶ ἐλθὼν ὁ σὲ καὶ αὐτὸν καλέσας ἐρεῖ σοι· Δὸς τούτῳ τόπον, καὶ τότε ἔσῃ μετὰ αἰσχύνης τὸν ἔσχατον τόπον κατέχειν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="10">
<p>ἀλλ᾽ ὅταν κληθῇς πορευθεὶς ἀνάπεσε εἰς τὸν ἔσχατον τόπον, ἵνα ὅταν ἔλθῃ ὁ κεκληκώς σε ἐρεῖ σοι· Φίλε, προσανάβηθι ἀνώτερον· τότε ἔσται σοι δόξα ἐνώπιον τῶν συνανακειμένων σοι.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="11">
<p>()</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="12">
<p>Ἔλεγεν δὲ καὶ τῷ κεκληκότι αὐτόν· Ὅταν ποιῇς ἄριστον ἢ δεῖπνον, μὴ φώνει τοὺς φίλους σου μηδὲ τοὺς ἀδελφούς σου μηδὲ τοὺς συγγενεῖς σου μηδὲ 
<pb n="927"/>τοὺς γείτονας μηδὲ τοὺς πλουσίους, μήποτε καὶ αὐτοὶ ἀντικαλέσωσίν σε καὶ γένηται ἀνταπόδομά σοι.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="13">
<p>ἀλλ᾽ ὅταν δοχὴν ποιῇς, κάλει πτωχούς, ἀναπείρους, χωλούς, τυφλούς·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="14">
<p>καὶ μακάριος ἔσῃ, ὅτι οὐκ ἔχουσιν ἀνταποδοῦναί σοι, ἀνταποδοθήσεται γάρ σοι ἐν τῇ ἀναστάσει τῶν δικαίων.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="15">
<p>Ἀκούσας δέ τις τῶν συνανακειμένων ταῦτα εἶπεν αὐτῷ· Μακάριος ὅστις φάγεται ἄρτον ἐν τῇ βασιλείᾳ τοῦ θεοῦ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="16">
<p>ὁ δὲ εἶπεν αὐτῷ· Ἄνθρωπός τις ἐποίει δεῖπνον, καὶ ἐκάλεσεν πολλούς,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="17">
<p>καὶ ἀπέστειλεν τὸν δοῦλον αὐτοῦ τῇ ὥρᾳ τοῦ δείπνου εἰπεῖν τοῖς κεκλημένοις· Ἔρχεσθε, ὅτι ἤδη ἕτοιμά ἐστιν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="18">
<p>καὶ ἤρξαντο ἀπὸ μιᾶς πάντες παραιτεῖσθαι. ὁ πρῶτος εἶπεν αὐτῷ· Ἀγρὸν ἠγόρασα καὶ ἔχω ἀνάγκην ἐξελθὼν ἰδεῖν αὐτόν· ἐρωτῶ σε, ἔχε με παρῃτημένον.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="19">
<p>καὶ ἕτερος εἶπεν· Ζεύγη βοῶν ἠγόρασα πέντε καὶ πορεύομαι δοκιμάσαι αὐτά· διὸ οὐ δύναμαι ἐλθεῖν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="20">
<p>καὶ ἕτερος εἶπεν· Γυναῖκα ἔλαβον· διὸ οὐ δύναμαι ἐλθεῖν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="21">
<p>καὶ παραγενόμενος ὁ δοῦλος ἀπήγγειλεν τῷ κυρίῳ αὐτοῦ ταῦτα. τότε κινηθείς ὁ οἰκοδεσπότης εἶπεν τῷ δούλῳ αὐτοῦ· Ἔξελθε ταχέως εἰς τὰς πλατείας καὶ ῥύμας τῆς πόλεως, καὶ τοὺς πτωχοὺς καὶ ἀναπείρους καὶ τυφλοὺς καὶ χωλοὺς ἔνεγκε ὧδε.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="22">
<p>καὶ εἶπεν ὁ δοῦλος· γέγονεν ὃ ἐπέταξας, καὶ ἔτι τόπος ἐστίν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="23">
<p>καὶ εἶπεν ὁ κύριος πρὸς τὸν δοῦλον αὐτοῦ· Ἔξελθε εἰς τὰς ὁδοὺς καὶ φραγμοὺς καὶ ἀνάγκασον εἰσελθεῖν, ἵνα γεμισθῇ μου ὁ οἶκος.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="24">
<p>λέγω γὰρ ὑμῖν ὅτι οὐδεὶς τῶν ἀνθρώπων ἐκείνων τῶν κεκλημένων γεύσεταί μου τοῦ δείπνου.</p></div>
<pb n="935"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="25">
<p>Συνεπορεύοντο δὲ αὐτῷ ὄχλοι, καὶ στραφεὶς εἶπεν πρὸς αὐτούς·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="26">
<p>Εἴ τις ἔρχεται πρός με καὶ οὐ μισεῖ τὸν πατέρα ἑαυτοῦ καὶ τὴν μητέρα καὶ τὴν γυναῖκα καὶ τὰ τέκνα καὶ τοὺς ἀδελφοὺς καὶ τὰς ἀδελφάς, ἔτι τε καὶ τὴν ψυχὴν ἑαυτοῦ, οὐ δύναται εἶναί μου μαθητής.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="27">
<p>ὅστις οὐ βαστάζει τὸν σταυρὸν ἑαυτοῦ καὶ ἔρχεται ὀπίσω μου οὐ δύναται εἶναί μου μαθητής.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="28">
<p>τίς γὰρ ἐξ ὑμῶν θέλων πύργον οἰκοδομῆσαι οὐχὶ πρῶτον καθίσας ψηφίζει τὴν δαπάνην, εἰ ἔχει εἰς ἀπαρτισμόν;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="29">
<p>ἵνα μήποτε θέντος αὐτοῦ θεμέλιον μὴ ἰσχύσῃ οἰκοδομῆσαι καὶ πάντες οἱ θεωροῦντες μέλλουσιν</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="30">
<p>λέγειν· Οὗτος ὁ ἄνθρωπος ἤρξατο οἰκοδομεῖν καὶ οὐκ ἴσχυσεν ἐκτελέσαι.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="31">
<p>ἢ τίς βασιλεὺς πορευόμενος ἑτέρῳ βασιλεῖ συμβαλεῖν εἰς πόλεμον οὐκ εὐθέως καθίσας πρῶτον βουλεύσεται εἰ δυνατός ἐστιν ἐν δέκα χιλιάσιν ὑπαντῆσαι τῷ μετὰ εἴκοσι χιλιάδων ἐρχομένῳ ἐπ᾽ αὐτόν;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="32">
<p>εἰ δὲ μή γε, ἔτι αὐτοῦ πόρρω ὄντος πρεσβείαν ἀποστείλας ἐρωτᾷ τὰ πρὸς εἰρήνην.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="33">
<p>οὕτως οὖν πᾶς ἐξ ὑμῶν ὃς οὐκ ἀποτάσσεται πᾶσιν τοῖς ὑπάρχουσιν αὐτοῦ οὐ δύναται εἶναί μου μαθητής.</p></div>
<pb n="936"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="34">
<p>Καλὸν οὖν τὸ ἅλα· ἐὰν δὲ καὶ τὸ ἅλα μωρανθῇ, ἐν τίνι ἀρτυθήσεται;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="35">
<p>οὔτε εἰς γῆν οὔτε εἰς κοπρίαν εὔθετόν ἐστιν· ἔξω βάλλεται καὶ καταπατήται ὑπὸ τῶν ἀνθρώπων.</p></div>
</div><pb n="941"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
<div type="textpart" subtype="verse" n="3">
<p>εἶπεν δὲ πρὸς αὐτοὺς τὴν παραβολὴν ταύτην λέγων·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="4">
<p>Τίς ἄνθρωπος ἐξ ὑμῶν ὃς ἕξει ἑκατὸν πρόβατα καὶ ἀπολέσῃ ἐξ αὐτῶν ἓν οὐκ ἀφίησι τὰ ἐνενήκοντα ἐννέα ἐν τῇ ἐρήμῳ καὶ ἀπελθὼν τὸ ἀπολωλὸς ζητεῖ ἕως εὕρῃ αὐτό;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="5">
<p>καὶ ἐὰν εὕρῃ αὐτό</p></div><pb n="942"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="7">
<p>ἀμὴν λέγω ὑμῖν ὅτι χαίρει ἐπ᾽ αὐτῷ μᾶλλον ἢ ἐπὶ τοῖς ἐνεήοντα ἐννέα. οὕτως χαρὰ ἐν τῷ οὐρανῷ ἔσται ().</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="8">
<p>Ἢ τίς γυνὴ δραχμὰς ἔχουσα δέκα, καὶ ἀπολέσασα μίαν, οὐχὶ ἅπτει λύχνον καὶ σαροῖ τὴν οἰκίαν καὶ ζητεῖ ἐπιμελῶς ἕως εὕρῃ;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="10">
<p>οὕτως, λέγω ὑμῖν, γίνεται χαρὰ ἐνώπιον τῶν ἀγγέλων τοῦ θεοῦ ().</p></div></div>
<pb n="953"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="16">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1">
<p>Ἔλεγεν δὲ καὶ πρὸς τοὺς μαθητάς· Ἄνθρωπός τις ἦν πλούσιος ὃς εἶχεν οἰκονόμον, καὶ οὗτος διεβλήθη αὐτῷ ὡς διασκορπίζων τὰ ὑπάρχοντα αὐτοῦ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="2">
<p>καὶ φωνήσας αὐτὸν εἶπεν αὐτῷ· Τί τοῦτο ἀκούω περὶ σοῦ; ἀπόδος τὸν λόγον τῆς οἰκονομίας σου, οὐ γὰρ δύνῃ ἔτι οἰκονομεῖν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="3">
<p>εἶπεν δὲ ἐν ἑαυτῷ ὁ οἰκονόμος· Τί ποιήσω, ὅτι ὁ κύριός μου ἀφαιρεῖται τὴν οἰκονομίαν ἀπ᾽ ἐμοῦ; σκάπτειν οὐκ ἰσχύω, ἐπαιτεῖν αἰσχύνομαι.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="4">
<p>ἔγνων τί ποιήσω, ἵνα ὅταν μετασταθῶ ἐκ τῆς οἰκονομίας δέξωνταί με εἰς τοὺς οἴκους αὐτῶν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="5">
<p>καὶ προσκαλεσάμενος ἕνα ἕκαστον τῶν χρεοφειλετῶν τοῦ κυρίου ἑαυτοῦ ἔλεγεν τῷ πρώτῳ· Πόσον ὀφείλεις τῷ κυρίῳ μου;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="6">
<p>ὁ δὲ εἶπεν· Ἑκατὸν κάδους ἐλαίου. ὁ δὲ εἶπεν αὐτῷ· Δέξαι σου τὰ γράμματα καὶ γράψον πεντήκοντα.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="7">
<p>ἔπειτα ἑτέρῳ εἶπεν· Σὺ δὲ πόσον ὀφείλεις; ὁ δὲ εἶπεν· Ἑκατὸν κόρους σίτου. ὁ δὲ λέγει αὐτῷ· Δέξαι σου τὰ γράμματα καὶ γράψον ὀγδοήκοντα.</p></div>
<pb n="954"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="8b">
<p>διὸ λέγω ὑμῖν οἱ υἱοὶ τοῦ αἰῶνος τούτου φρονιμώτεροι ὑπὲρ τοὺς υἱοὺς τοῦ φωτὸς εἰς τὴν γενεὰν τὴν ἑαυτῶν εἰσιν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="9">
<p>Καὶ ἐγὼ λέγω ὑμῖν, ἑαυτοῖς ποιήσατε φίλους ἐκ τοῦ μαμωνᾶ τῆς ἀδικίας.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="10">
<p>()</p></div><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="11">
<p>εἰ ἐν τῷ μαμωνᾷ ἀδίκῳ πιστοὶ οὐκ ἐγένεσθε, τὸ ἀληθινὸν τίς ὑμῖν πιστεύσει;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="12">
<p>καὶ εἰ ἐν τῷ ἀλλοτρίῳ πιστοὶ οὐκ εὑρεθῆτε, τὸ ἐμὸν τίς ὑμῖν δώσει;</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="13">
<p>Οὐδεὶς οἰκέτης δύναται δυσὶ κυρίοις δουλεύειν· ἢ γὰρ τὸν ἕνα μισήσει καὶ τὸν ἕτερον ἀγαπήσει, ἢ ἑνὸς ἀνθέξεται καὶ τοῦ ἑτέρου καταφρονήσει, οὐ δύνασθε θεῷ δουλεύειν καὶ μαμωνᾷ.</p></div>
<pb n="962"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="14">
<p>Ἤκουον δὲ ταῦτα οἱ Φαρισαῖοι φιλάργυροι ὑπάρχοντες, καὶ ἐξεμυκτήριζον αὐτόν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="15">
<p>καὶ εἶπεν αὐτοῖς· Ὑμεῖς ἐστε οἱ δικαιοῦντες ἑαυτοὺς ἐνώπιον τῶν ἀνθρώπων, ὁ δὲ θεὸς γινώσκει τὰς καρδίας ὑμῶν· ὅτι τὸ ἐν ἀνθρώποις ὑψηλὸν βδέλυγμα ἐνώπιον τοῦ θεοῦ.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="16">
<p>Ὁ νόμος καὶ οἱ προφῆται ἕως Ἰωάννου ἐπροφήτευσαν· ἐξ οὗ ἡ βασιλεία τοῦ θεοῦ ἀπαγγελίζεται [].</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="17">
<p>παρέλθει οὖν ὁ οὐρανὸς καὶ ἡ γῆ ταχύτερον ἢ μία κεραία τῶν λόγων τοῦ κυρίου.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="18">
<p>ὃς ἂν ἀπολύσῃ τὴν γυναῖκα καὶ ἄλλην γαμήσῃ, μοιχεύει, καὶ ὃς ἂν ἀπὸ ἀνδρὸς ἀπολελυμένην γαμήσῃ, ὁμοίως μοιχός ἐστιν.</p></div>
<pb n="970"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="19">
<p>Εἶπεν δὲ καὶ ἑτέραν παραβολήν· Ἄνθρωπός τις ἦν πλούσιος (), καὶ ἐνεδιδύσκετο πορφύραν καὶ βύσσον εὐφραινόμενος καθ᾽ ἡμέραν λαμπρῶς.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="20">
<p>πτωχὸς δέ τις ὀνόματι Λάζαρος ἐβέβλητο εἰς τὸν πυλῶνα αὐτοῦ ᾑλκωμένος</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="21">
<p>καὶ ἐπιθυμῶν χορτασθῆναι ἀπὸ τῶν πιπτόντων ἀπὸ τῆς τραπέζης τοῦ πλουσίου· ἀλλὰ καὶ οἱ κύνες ἐρχόμενοι ἔλειχον τὰ τραύματα αὐτοῦ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="22">
<p>ἐγένετο δὲ ἀποθανεῖν τὸν πτωχὸν καὶ ἀπενεχθῆναι αὐτὸν ὑπὸ ἀγγέλων εἰς τὸν κόλπον Ἀβραάμ· ἀπέθανεν δὲ καὶ ὁ πλούσιος καὶ ἐτάφη ἐν τῷ ᾅδῃ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="23">
<p>ἐπάρας οὖν τοὺς ὀφθαλμοὺς αὐτοῦ, ὑπάρχων ἐν βασάνοις, ὁρᾷ Ἀβραὰμ ἀπὸ μακρόθεν καὶ Λάζαρον ἐν τῷ κόλπῷ αὐτοῦ ἀναπαυόμενον.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="24">
<p>καὶ αὐτὸς φωνήσας εἶπεν· Πάτερ Ἀβραάμ, ἐλέησόν με καὶ πέμψον Λάζαρον ἵνα βάψῃ τὸ ἄκρον τοῦ δακτύλου ὕδατος καὶ καταψύξῃ τὴν γλῶσσάν μου, ὅτι ὀδυνῶμαι ἐν τῇ φλογὶ ταύτῃ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="25">
<p>Ἀβραάμ δὲ εἶπεν· Τέκνον, μνήσθητι ὅτι ἀπέλαβες σὺ τὰ ἀγαθά ἐν τῇ ζωῇ σου, καὶ Λάζαρος ὁμοίως τὰ κακά· νῦν δὲ ὅδε παρακαλεῖται σὺ δὲ ὀδυνᾶσαι.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="26">
<p>καὶ ἐπὶ πᾶσι τούτοις μεταξὺ ὑμῶν καὶ ἡμῶν χάσμα μέγα ἐστήρικται, ὅπως οἱ θέλοντες διαβῆναι ἔνθεν πρὸς ὑμᾶς μὴ δύνωνται, μηδὲ ἐκεῖθεν πρὸς ἡμᾶς διαπερῶσιν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="27">
<p>Ἐρωτῶ σε οὖν, πάτερ, ἵνα πέμψῃς αὐτὸν εἰς τὴν οἰκίαν τοῦ πατρός μου,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="28">
<p>ἔχω γὰρ πέντε ἀδελφούς, ὅπως διαμαρτύρηται αὐτοῖς, ἵνα μὴ καὶ αὐτοὶ ἔλθωσιν εἰς τοῦτον τὸν τόπον τῆς βασάνου.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="29">
<p>λέγει δὲ [] αὐτῷ []· Ἔχουσι ἐκεῖ [] Μωϋσέα καὶ τοὺς προφήτας· ἀκουσάτωσαν αὐτῶν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="30">
<p>ὁ δὲ εἶπεν· Οὐχί, πάτερ, ἀλλ᾿ ἐάν τις ἐκ νεκρῶν πορευθῇ πρὸς αὐτοὺς μετανοήσουσιν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="31">
<p>ὁ δὲ εἶπεν· Εἰ Μωϋσέως καὶ τῶν προφητῶν οὐκ ἤκουσαν, οὐδ᾿ ἄν [] τις ἐκ νεκρῶν ἀπέλθῃ πρὸς αὐτοὺς ἀκουσούσιν αὐτοῦ.</p></div></div>
<pb n="978"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="17">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1">
<p>Εἶπεν δὲ πρὸς τοὺς μαθητὰς αὐτοῦ· Ἀνένδεκτόν ἐστιν τοῦ τὰ σκάνδαλα μὴ ἐλθεῖν, πλὴν οὐαὶ ἐκείνῳ δι᾽ οὗ τὸ σκάνδαλον ἔρχεται·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="2">
<p>συμφέρει αὐτῷ εἰ μὴ ἐγεννηθῇ ἢ λίθος μυλικὸς περιέκειτο περὶ τὸν τράχηλον αὐτοῦ καὶ ἐρρίπτετο εἰς τὴν θάλασσαν ἢ ἵνα σκανδαλίσῃ ἕνα τούτων τῶν μικρῶν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="3">
<p>προσέχετε ἑαυτοῖς. ἐὰν ἁμαρτῃ εἰς σὲ ὁ ἀδελφός σου ἐπιτίμησον αὐτῷ, καὶ ἐὰν μετανοήσῃ ἄφες αὐτῷ·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="4">
<p>καὶ ἐὰν ἑπτάκις τῆς ἡμέρας ἁμαρτήσῃ εἰς σὲ καὶ ἑπτάκις ἐπιστρέψῃ πρὸς σὲ λέγων· Μετανοῶ, ἀφήσεις αὐτῷ.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="5">
<p>εἶπαν οἱ ἀπόστολοι αὐτῷ· Πρόσθες ἡμῖν πίστιν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="6">
<p>ὁ δὲ εἶπεν αὐτοῖς· Εἰ ἔχετε πίστιν ὡς κόκκον σινάπεως, ἐλέγετε ἂν τῷ ὄρει τούτῳ· Μετάβα ἐνθεῦθεν ἐκεῖ, καὶ μετέβαινεν. καὶ ἐλέγετε ἂν τῇ συκαμίνῳ· μεταφυθεύθητι, καὶ ὑπήκουσεν ἂν ὑμῖν.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="7">
<p>Τίς δὲ ὑμῶν δοῦλον ἔχων ἀροτριῶντα ἢ ποιμαίνοντα, ὃς εἰσελθόντι ἐκ τοῦ ἀγροῦ μὴ ἐρεῖ αὐτῷ· Εὐθέως παρελθὼν ἀνάπεσε,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="8">
<p>ἀλλὰ ἐρεῖ αὐτῷ· Ἑτοίμασον μοι τί δειπνήσω, καὶ περιζωσάμενος διακόνει μοι ἕως φάγω καὶ πίω, καὶ μετὰ ταῦτα φάγεσαι καὶ πίεσαι σύ;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="9">
<p>μὴ ἔχει χάριν τῷ δούλῳ ὅτι ἐποίησεν τὰ διαταχθέντα αὐτῷ; οὐ δοκῶ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="10">
<p>οὕτως καὶ ὑμεῖς, ὅταν ποιήσηται ὅσα λέγω.</p></div>
<pb n="990"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="11">
<p>Καὶ ἐγένετο ἐν τῷ πορεύεσθαι εἰς Ἰερουσαλὴμ καὶ αὐτὸς διήρχετο μέσον Σαμαρείας καὶ Γαλιλαίας καὶ Ἰεριχώ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="12">
<p>καὶ εἰσερχομένου αὐτοῦ εἴς τινα κώμην ὅπου ἦσαν καὶ ἰδοὺ, δέκα λεπροὶ ἄνδρες ἔστησαν πόρρωθεν,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="13">
<p>καὶ ἔκραξαν φωνῇ μεγάλῃ· Ἰησοῦ ἐπιστάτα, ἐλέησον ἡμᾶς.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="14">
<pb n="991"/>
<p>καὶ ἰδὼν εἶπεν αὐτοῖς· Τεθεράπευσθε, ὑπάγετε [] δείξατε ἑαυτοὺς τοῖς ἱερεῦσιν. καὶ ἐγένετο ἐν τῷ ὑπάγειν αὐτοὺς ἐκαθαρίσθησαν.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="15">
<p>εἷς δὲ ἐξ αὐτῶν, ἰδὼν ὅτι ἐκαθαρίσθη, ὑπέστρεψεν μετὰ φωνῆς μεγάλης δοξάζων τὸν θεόν,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="16">
<p>καὶ ἔπεσεν ἐπὶ πρόσωπον παρὰ τοὺς πόδας αὐτοῦ, εὐχαριστῶν αὐτῷ· καὶ αὐτὸς ἦν Σαμαρίτης.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="17">
<p>ἀποκριθεὶς δὲ ὁ Ἰησοῦς εἶπεν· Οὗτοι δέκα ἐκαθαρίσθησαν· οἱ ἐννέα ποῦ;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="18">
<p>ἐξ αὐτῶν οὐδεὶς εὑρέθη ὑποστρέφων ὃς δώσει δόξαν τῷ θεῷ εἰ μὴ ὁ ἀλλογενὴς οὗτος;</p></div>
</div><div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
<div type="textpart" subtype="verse" n="27">
<p>πολλοὶ λεπροὶ ἦσαν [] ἐν ἡμέραις Ἐλισαίου τοῦ προφήτου, καὶ οὐκ ἐκαθαρίσθη εἰ μὴ Νεεμὰν ὁ Σύρος.</p></div>
</div><div type="textpart" subtype="chapter" n="17">
<div type="textpart" subtype="verse" n="19">
<p>καὶ εἶπεν αὐτῷ· Ἀναστὰς πορεύου· ἡ πίστις σου σὲ σέσωκεν.</p></div>
<pb n="996"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="20">
<p>Ἐπερωτηθεὶς δὲ ὑπὸ τῶν Φαρισαίων πότε ἔρχεται ἡ βασιλεία τοῦ θεοῦ ἀπεκρίθη αὐτοῖς καὶ εἶπεν· Οὐκ ἔρχεται ἡ βασιλεία τοῦ θεοῦ μετὰ παρατηρήσεως,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="21">
<p>οὐδὲ λέγουσιν· Ἰδοὺ ὧδε, ἰδοὺ ἐκεῖ· ἰδοὺ γὰρ ἡ βασιλεία τοῦ θεοῦ ἐντὸς ὑμῶν ἐστιν.</p></div>
<pb n="998"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="22">
<p>Εἶπεν δὲ πρὸς τοὺς μαθητάς· Ἐλεύσονται ἡμέραι ὅταν ἐπιθυμήσητε ἰδεῖν μίαν τῶν ἡμερῶν τοῦ υἱοῦ τοῦ ἀνθρώπου καὶ οὐκ ὄψεσθε.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="23">
<p>καὶ ἐροῦσιν ὑμῖν· Ἰδοὺ ὧδε, ἰδοὺ ἐκεῖ· μὴ ἀπέλθητε μηδὲ διώξητε.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="24">
<p>ὥσπερ γὰρ ἡ ἀστραπὴ ἀστράπτουσα ἐκ τῆς ὑπὸ τὸν οὐρανὸν ἀστράπτει, οὕτως ἔσται ἡ παρουσία τοῦ υἱοῦ τοῦ ἀνθρώπου.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="25">
<p>πρῶτον δὲ δεῖ αὐτὸν πολλὰ παθεῖν καὶ ἀποδοκιμασθῆναι ἀπὸ τῆς γενεᾶς ταύτης.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="26">
<p>καὶ καθὼς ἐγένετο ἐν ταῖς ἡμέραις Νῶε, οὕτως ἔσται καὶ ἐν ταῖς ἡμέραις τοῦ υἱοῦ τοῦ ἀνθρώπου·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="27">
<p>ἤσθιον, ἔπινον, ἐγάμουν, ἐγαμίζοντο, ἄχρι ἧς ἡμέρας εἰσῆλθεν Νῶε εἰς τὴν κιβωτόν, καὶ ἐγένετο ὁ κατακλυσμὸς καὶ ἀπώλεσεν πάντας.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="28">
<p>ὁμοίως καθὼς ἐγένετο ἐν ταῖς ἡμέραις Λώτ· ἤσθιον, ἔπινον, ἠγόραζον, ἐπώλουν, ἐφύτευον, ᾠκοδόμουν·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="29">
<p>ᾗ δὲ ἡμέρᾳ ἐξῆλθεν Λὼτ ἀπὸ Σοδόμων, ἔβρεξεν πῦρ ἀπ᾽ οὐρανοῦ καὶ ἀπώλεσεν πάντας.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="30">
<p>κατὰ τὰ αὐτὰ ἔσται ἐν τῇ ἡμέρᾳ τοῦ υἱοῦ τοῦ ἀνθρώπου ᾗ ἀποκαλυφθῇ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="31">
<p>ἐν ἐκείνῃ τῇ ὥρᾳ ὃς ἔσται ἐπὶ τοῦ δώματος καὶ τὰ σκεύη αὐτοῦ ἐν τῇ οἰκίᾳ, μὴ καταβάτω ἆραι αὐτά, καὶ ὁ ἐν ἀγρῷ ὁμοίως μὴ ἐπιστρεψάτω εἰς τὰ ὀπίσω.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="32">
<p>μνημονεύετε τῆς γυναικὸς Λώτ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="33">
<p>ὃς ἂν θελήσῃ ζωογονῆσαι τὴν ψυχὴν αὐτοῦ ἀπολέσει αὐτήν, ὃς δ᾽ ἂν ἀπολέσῃ ζῳογονήσει αὐτήν.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="34">
<p>λέγω ὑμῖν, ταύτῃ τῇ νυκτὶ ἔσονται δύο ἐπὶ κλίνης, εἷς παραλημφθήσεται καὶ ὁ ἕτερος ἀφίεται·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="35">
<p>ἔσονται δύο ἀλήθουσαι ἐπὶ τὸ αὐτό, ἡ μία παραλημφθήσεται ἡ δὲ ἑτέρα ἀφεθήσεται.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="36">
<p>δύο ἐν ἀγρῷ· εἷς παραληφθήσεται καὶ ὁ ἕτερος ἀφεθήσεται.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="37">
<p>καὶ ἀποκριθέντες λέγουσιν αὐτῷ· Ποῦ, κύριε; ὁ δὲ εἶπεν αὐτοῖς· Ὅπου τὸ σῶμα, ἐκεῖ καὶ οἱ ἀετοὶ ἐπισυναχθήσονται.</p></div>
</div><pb n="1004"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="18">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1">
<p>Ἔλεγεν δὲ παραβολὴν αὐτοῖς πρὸς τὸ δεῖν πάντοτε προσεύχεσθαι καὶ μὴ ἐγκακεῖν,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="2">
<p>Κριτής τις ἦν ἔν τῇ πόλει τὸν θεὸν μὴ φοβούμενος καὶ ἄνθρωπον μὴ ἐντρεπόμενος.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="3">
<p>χήρα δὲ ἦν ἐν τῇ πόλει ἐκείνῃ καὶ ἤρχετο πρὸς αὐτὸν λέγουσα· Ἐκδίκησόν με ἀπὸ τοῦ ἀντιδίκου μου.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="4">
<p>καὶ οὐκ ἤθελεν ἐπὶ χρόνον πολύν, μετὰ δὲ ταῦτα ἦλθεν εἰς ἑαυτὸν καὶ λέγει· Εἰ καὶ τὸν θεὸν οὐ φοβοῦμαι οὐδὲ ἄνθρωπον ἐντρέπομαι,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="5">
<p>διά γε τὸ παρέχειν μοι κόπον τὴν χήραν ταύτην ἀπελθὼν ἐκδικήσω αὐτήν, ἵνα μὴ εἰς τέλος ἐρχομένη ὑπωπιάζῃ με.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="6">
<p>ἀποκριθεὶς δὲ ὁ Ἰησοῦς εἶπεν· Ἀκούσατε τί ὁ κριτὴς τῆς ἀδικίας λέγει·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="7">
<p>ὁ δὲ θεός οὐ μὴ ποιήσῃ τὴν ἐκδίκησιν τῶν ἐκλεκτῶν αὐτοῦ τῶν βοώντων αὐτῷ ἡμέρας καὶ νυκτός, καὶ μακροθυμεῖ ἐπ᾽ αὐτοῖς;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="8">
<p>λέγω ὑμῖν ὅτι ποιήσει τὴν ἐκδίκησιν αὐτῶν ἐν τάχει. πλὴν ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου ἐλθὼν ἆρα εὑρήσει τὴν πίστιν ἐπὶ τῆς γῆς;</p></div>
<pb n="1006"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="9">
<p>Εἶπεν δὲ καὶ πρός τινας τοὺς πεποιθότας ἐφ᾽ ἑαυτοῖς ὅτι εἰσὶν δίκαιοι καὶ ἐξουθενοῦντας τοὺς λοιποὺς·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="10">
<p>Ἄνθρωποι δύο ἀνέβησαν εἰς τὸ ἱερὸν προσεύξασθαι, εἷς Φαρισαῖος καὶ εἷς τελώνης.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="11">
<p>ὁ Φαρισαῖος σταθεὶς καθ᾽ ἑαυτὸν ταῦτα προσηύχετο· Ὁ θεός, εὐχαριστῶ σοι ὅτι οὐκ εἰμὶ ὥσπερ οἱ λοιποὶ τῶν ἀνθρώπων, ἅρπαγες, ἄδικοι, μοιχοί, ἢ καὶ ὡς οὗτος ὁ τελώνης·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="12">
<p>νηστεύω δὶς τοῦ σαββάτου, ἀποδεκατῶ πάντα ὅσα κτῶμαι.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="13">
<p>ὁ δὲ τελώνης μακρόθεν ἑστὼς οὐκ ἤθελεν οὐδὲ τοὺς ὀφθαλμοὺς ἐπᾶραι εἰς τὸν οὐρανόν, ἀλλ᾽ ἔτυπτεν τὸ στῆθος αὐτοῦ λέγων· Ὁ θεός, ἱλάσθητί μοι τῷ ἁμαρτωλῷ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="14">
<p>λέγω ὑμῖν, κατέβη οὗτος δεδικαιωμένος εἰς τὸν οἶκον αὐτοῦ μᾶλλον παρ᾽ ἐκεῖνον τὸν Φαρισαῖον ().</p></div>
<pb n="1009"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="15">
<p>Προσέφερον δὲ αὐτῷ παιδία ἵνα αὐτῶν ἅπτηται· () δὲ οἱ μαθηταὶ ἐπετίμων αὐτοῖς.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="16">
<p>ὁ δὲ Ἰησοῦς προσεκαλέσατο αὐτὰ λέγων· Ἄφετε τὰ παιδία ἔρχεσθαι πρός με, τῶν γὰρ τοιούτων ἐστὶν ἡ βασιλεία τῶν οὐρανῶν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="17">
<p>ἀμὴν λέγω ὑμῖν, ὃς ἂν μὴ δέξηται τὴν βασιλείαν τῶν οὐρανῶν ὡς παιδίον, οὐ μὴ εἰσέλθῃ εἰς αὐτήν.</p></div>
<pb n="1011"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="18">
<p>Καὶ ἐπηρώτησέν τις αὐτὸν ἄρχων λέγων· Διδάσκαλε ἀγαθέ, τί ποιήσας ζωὴν αἰώνιον κληρονομήσω;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="19">
<p>ὁ δὲ []· μὴ με λέγε [] ἀγαθόν. εἷς ἐστὶν ἀγαθός ὁ πατήρ [].</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="20">
<p>ὁ δὲ ἔφη· Τὰς ἐντολὰς οἶδα []· Μὴ φονεύσῃς, Μὴ μοιχεύσῃς, Μὴ κλέψῃς, Μὴ ψευδομαρτυρήσῃς, Τίμα τὸν πατέρα σου καὶ τὴν μητέρα.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="21">
<p>Ταῦτα πάντα ἐφύλαξα ἐκ νεότητος.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="22">
<p>ἀκούσας δὲ ὁ Ἰησους εἶπεν αὐτῷ· ἕν σοι λείπει· πάντα ὅσα ἔχεις πώλησον καὶ δὸς πτωχοῖς, καὶ ἕξεις θησαυρὸν ἐν τοῖς οὐρανοῖς, καὶ δεῦρο ἀκολούθει μοι.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="23">
<p>ὁ δὲ ἀκούσας ταῦτα περίλυπος ἐγενήθη, ὅτι ἦν πλούσιος σφόδρα.</p></div>
<pb n="1019"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="24">
<p>Ἰδὼν δὲ αὐτὸν εἶπεν ὁ Ἰησοῦς· Πῶς δυσκόλως οἱ τὰ χρήματα ἔχοντες εἰς τὴν βασιλείαν τοῦ θεοῦ εἰσπορεύονται.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="26">
<p>εἶπαν δὲ οἱ ἀκούσαντες· Καὶ τίς δύναται σωθῆναι;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="27">
<p>ὁ δὲ εἶπεν· Τὰ ἀδύνατα παρὰ ἀνθρώποις δυνατά ἐστιν παρὰ θεῷ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="28">
<p>Εἶπεν δὲ ὁ Πέτρος· Ἰδοὺ ἡμεῖς ἀφέντες τὰ ἴδια ἠκολουθήσαμέν σοι.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="29">
<p>ὁ δὲ εἶπεν αὐτοῖς· Ἀμὴν λέγω ὑμῖν ὅτι οὐδείς ἐστιν ὃς ἀφῆκεν οἰκίαν ἢ γονεῖς ἢ ἀδελφοὺς ἢ ἀδελφὰς ἢ γυναῖκα ἢ τέκνα ἐν τῷ καιρῷ τούτῳ ἕνεκεν τῆς βασιλείας τοῦ θεοῦ,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="30">
<p>ἐὰν μὴ λάβῃ ἑπταπλασίονα ἐν τῷ καιρῷ τούτῳ καὶ ἐν τῷ αἰῶνι τῷ ἐρχομένῳ ζωὴν αἰώνιον.</p></div>
<pb n="1027"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="35">
<p>Ἐγένετο δὲ ἐν τῷ ἐγγίζειν αὐτὸν εἰς Ἰεριχώ καί τις τυφλὸς ἐπαιτῶν ἐκάθητο παρὰ τὴν ὁδὸν,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="36">
<p>ἀκούσας δὲ ὄχλου διαπορευομένου ἐπυνθάνετο τί ἂν εἴη τοῦτο·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="37">
<p>ἀπηγγέλη δὲ αὐτῷ ὅτι Ἰησοῦς παρέρχεται.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="38">
<p>καὶ ἐβόα· Ἰησοῦ, υἱὲ Δαυίδ, ἐλέησόν με.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="40">
<pb n="1028"/>
<p>σταθεὶς δὲ ἐκέλευσεν αὐτὸν ἀχθῆναι. ἐγγίσαντος δὲ αὐτοῦ ἐπηρώτησεν αὐτόν,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="41">
<p>Τί σοι θέλεις ποιήσω; ὁ δὲ εἶπεν· Κύριε, ἵνα ἀναβλέψω.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="42">
<p>καὶ ἀποκριθεὶς ὁ Ἰησοῦς εἶπεν αὐτῷ· Ἀνάβλεψον· ἡ πίστις σου σέσωκέν σε.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="43">
<p>καὶ παραχρῆμα ἀνέβλεψεν· καὶ πᾶς ὁ λαὸς ἰδὼν ἔδωκεν αἶνον τῷ θεῷ.</p></div>
</div><pb n="1034"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="19">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1">
<p>Καὶ εἰσελθὼν διήρχετο τὴν Ἰεριχώ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="2">
<p>καὶ ἰδοὺ ἀνὴρ ὀνόματι Ζακχαῖος, καὶ αὐτὸς ἦν ἀρχιτελώνης πλούσιος.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="3">
<p>καὶ ἐζήτει ἰδεῖν τὸν Ἰησοῦν τίς ἐστιν, καὶ οὐκ ἠδύνατο ἀπὸ τοῦ ὄχλου ὅτι τῇ ἡλικίᾳ μικρὸς ἦν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="4">
<p>καὶ προλαβὼν ἔμπροσθεν ἀνέβη ἐπὶ συκομορέαν ἵνα ἴδῃ αὐτὸν, ὅτι ἐκείνης ἤμελλεν διέρχεσθαι.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="5">
<p>καὶ ἐγένετο ἐν τῷ διέρχεσθαι εἶδεν αὐτὸν καὶ εἶπεν πρὸς αὐτόν· Ζακχαῖε, σπεύσον, κατάβηθι, σήμερον γὰρ ἐν τῷ οἴκῳ σου δεῖ με μεῖναι.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="6">
<p>καὶ σπεύσας κατέβη, καὶ ὑπεδέξατο αὐτὸν χαίρων.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="8">
<p>σταθεὶς δὲ Ζακχαῖος εἶπεν πρὸς τὸν Ἰησοῦν· Ἰδοὺ τὰ ἡμίσιά μου τῶν ὑπαρχόντων, Κύριε, τοῖς πτωχοῖς δίδωμι, καὶ εἴ τινός τι ἐσυκοφάντησα τετραπλοῦν ἀποδίδωμι.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="9">
<p>εἶπεν δὲ πρὸς αὐτὸν ὁ Ἰησοῦς ὅτι Σήμερον σωτηρία τούτῳ τῷ οἴκῳ ἐγένετο,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="10">
<p>ἦλθεν γὰρ ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου σῶσαι τὸ ἀπολωλός.</p></div>
<pb n="1039"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="11">
<p>Ἀκουόντων δὲ αὐτῶν ταῦτα προσθεὶς εἶπεν παραβολὴν·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="12">
<p>Ἄνθρωπός τις εὐγενὴς ἐπορεύθη εἰς χώραν μακρὰν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="13">
<p>καλέσας δὲ δέκα δούλους ἑαυτοῦ ἔδωκεν αὐτοῖς δέκα μνᾶς καὶ εἶπεν πρὸς αὐτούς· Πραγματεύσασθε ἐν ᾧ ἔρχομαι.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="15">
<p>Καὶ ἐγένετο ἐν τῷ ἐπανελθεῖν αὐτὸν καὶ εἶπεν φωνηθῆναι αὐτῷ τοὺς δούλους τούτους οἷς δεδώκει τὸ ἀργύριον, ἵνα γνοῖ τί διεπραγματεύσαντο.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="16">
<p>παρεγένετο δὲ ὁ πρῶτος λέγων· Κύριε, ἡ μνᾶ σου δέκα προσηργάσατο μνᾶς.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="17">
<p>καὶ εἶπεν αὐτῷ· Εὖγε, ἀγαθὲ δοῦλε, ὅτι ἐν ἐλαχίστῳ πιστὸς ἐγένου.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="18">
<p>καὶ ἦλθεν ὁ δεύτερος λέγων· Ἡ μνᾶ σου, κύριε, ἐποίησεν πέντε μνᾶς.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="20">
<p>καὶ ὁ ἕτερος ἦλθεν λέγων· Κύριε, ἰδοὺ ἡ μνᾶ σου ἣν εἶχον ἀποκειμένην ἐν σουδαρίῳ·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="21">
<p>ἐφοβούμην γάρ σε, ὅτι ἄνθρωπος αὐστηρὸς εἶ, αἴρεις ὃ οὐκ ἔθηκας καὶ θερίζεις ὃ οὐκ ἔσπειρας.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="22">
<p>λέγει αὐτῷ· Ἐκ τοῦ στόματός σου κρινῶ σε, πονηρὲ δοῦλε. ᾔδεις ὅτι ἐγὼ ἄνθρωπος αὐστηρός εἰμι, αἴρων ὃ οὐκ ἔθηκα καὶ θερίζων ὃ οὐκ ἔσπειρα;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="23">
<p>καὶ διὰ τί οὐκ ἔδωκάς μου τὸ ἀργύριον ἐπὶ τράπεζαν; κἀγὼ ἐλθὼν σὺν τόκῳ ἂν αὐτὸ ἔπραξα.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="24">
<p>καὶ τοῖς παρεστῶσιν εἶπεν· Ἄρατε ἀπ᾽ αὐτοῦ τὴν μνᾶν καὶ δότε τῷ τὰς δέκα 
<pb n="1040"/>μνᾶς ἔχοντι.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="26">
<p>λέγω ὑμῖν ὅτι παντὶ τῷ ἔχοντι δοθήσεται, ἀπὸ δὲ τοῦ μὴ ἔχοντος καὶ ὃ δοκεῖ ἔχειν ἀρθήσεται.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="27b">
<p>Καὶ τὸν ἀχρεῖον δοῦλον ἐκβάλετε εἰς τὸ σκότος τὸ ἐξώτερον· ἐκεῖ ἔσται ὁ κλαυθμὸς καὶ ὁ βρυγμὸς τῶν ὀδόντων.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="28">
<p>Kαὶ εἰπὼν ταῦτα ἐπορεύετο () εἰς Ἱεροσόλυμα.</p></div>
<pb n="1046"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="36">
<p>πορευομένου δὲ αὐτοῦ ὑπεστρώννυον τὰ ἱμάτια αὐτῶν ἐν τῇ ὁδῷ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="37">
<p>ἐγγίζοντος δὲ αὐτοῦ ἤδη πρὸς τῇ καταβάσει τοῦ Ὄρους τῶν Ἐλαιῶν ἤρξαντο ἅπαν τὸ πλῆθος τῶν μαθητῶν χαίροντες αἰνεῖν τὸν θεὸν φωνῇ μεγάλῃ περὶ πασῶν ὧν εἶδον δυνάμεων,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="38">
<p>λέγοντες· Eὐλογημένος ὁ βασιλεύς· εἰρήνη καὶ δόξα ἐν ὑψίστοις.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="39">
<p>καί τινες τῶν Φαρισαίων ἀπὸ τοῦ ὄχλου εἶπαν πρὸς αὐτόν· Διδάσκαλε, ἐπιτίμησον τοῖς μαθηταῖς σου.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="40">
<p>καὶ ἀποκριθεὶς εἶπεν· Λέγω ὑμῖν, ἐὰν οὗτοι σιωπήσουσιν, οἱ λίθοι κράξουσιν.</p></div>
</div><pb n="1057"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="20">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1">
<p>Καὶ ἐγένετο ἐν μιᾷ τῶν ἡμερῶν διδάσκοντος αὐτοῦ τὸν λαὸν ἐν τῷ ἱερῷ ἐπέστησαν οἱ Φαρισαῖοι</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="2">
<p>καὶ εἶπαν λέγοντες πρὸς αὐτόν· Εἰπὸν ἡμῖν ἐν ποίᾳ ἐξουσίᾳ ταῦτα ποιεῖς, καὶ τίς ἐστιν ὁ δούς σοι τὴν ἐξουσίαν ταύτην.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="3">
<p>ἀποκριθεὶς δὲ εἶπεν πρὸς αὐτούς· Ἐρωτήσω ὑμᾶς κἀγὼ λόγον, ὃν εἴπατέ μοι·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="4">
<p>Τὸ βάπτισμα τὸ Ἰωάννου ἐξ οὐρανοῦ ἦν ἢ ἐξ ἀνθρώπων;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="5">
<p>οἱ δὲ συνελογίζοντο πρὸς ἑαυτοὺς λέγοντες ὅτι Ἐὰν εἴπωμεν· Ἐξ οὐρανοῦ, ἐρεῖ· Διὰ τί οὖν οὐκ ἐπιστεύσατε αὐτῷ;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="6">
<p>ἐὰν δὲ εἴπωμεν· Ἐξ ἀνθρώπων, ὁ λαὸς ἅπας καταλιθάσει ἡμᾶς, πεπεισμένος γάρ ἐστιν Ἰωάννην προφήτην εἶναι.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="7">
<p>καὶ ἀπεκρίθησαν μὴ εἰδέναι αὐτοὺς τὸ πόθεν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="8">
<p>καὶ ὁ Ἰησοῦς εἶπεν αὐτοῖς· Οὐδὲ ἐγὼ λέγω ὑμῖν ἐν ποίᾳ ἐξουσίᾳ ταῦτα ποιῶ.</p></div>
<pb n="1066"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="19">
<p>Καὶ ἐζήτησαν ἐπιβαλεῖν ἐπ᾽ αὐτὸν τὰς χεῖρας, καὶ ἐφοβήθησαν.</p></div>
<pb n="1068"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="20">
<p>Καὶ ἀποχωρήσαντες ἀπέστειλαν ἐγκαθέτους (), ἵνα ἐπιλάβωνται αὐτοῦ λόγου ὥστε παραδοῦναι αὐτὸν τῷ ἡγεμόνι.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="21">
<p>καὶ ἐπηρώτησαν αὐτὸν λέγοντες· Διδάσκαλε, οἴδαμεν ὅτι ὀρθῶς λέγεις καὶ διδάσκεις καὶ οὐδενὸς λαμβάνεις πρόσωπον, ἀλλ᾽ ἐπ᾽ ἀληθείας τὴν ὁδὸν τοῦ θεοῦ διδάσκεις·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="22">
<p>ἔξεστιν ἡμᾶς Καίσαρι φόρον δοῦναι ἢ οὔ;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="23">
<p>ἐπιγνούς δὲ αὐτῶν τὴν πονηρίαν εἶπεν πρὸς αὐτούς·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="24">
<p>Δείξατέ μοι () ()· τίνος ἔχει εἰκόνα καὶ ἐπιγραφήν; ἀποκριθέντες εἶπαν· Καίσαρος.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="25">
<p>ὁ δὲ εἶπεν πρὸς αὐτούς· Ἀπόδοτε τὰ τοῦ Καίσαρος Καίσαρι καὶ τὰ τοῦ θεοῦ τῷ θεῷ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="26">
<p>καὶ οὐκ ἴσχυσαν ἐπιλαβέσθαι αὐτοῦ ῥήματος ἐναντίον τοῦ λαοῦ, καὶ θαυμάσαντες ἐπὶ τῇ ἀποκρίσει αὐτοῦ ἐσίγησαν.</p></div>
<pb n="1073"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="27">
<p>Προσελθόντες δέ τινες τῶν Σαδδουκαίων, οἱ () λέγοντες ἀνάστασιν μὴ εἶναι, ἐπηρώτησαν αὐτὸν</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="28">
<p>λέγοντες· Διδάσκαλε, Μωϋσῆς ἔγραψεν ἡμῖν, ἐάν τινος ἀδελφὸς ἀποθάνῃ ἄτεκνος ἔχων γυναῖκα, ἵνα λάβῃ ὁ ἀδελφὸς αὐτοῦ τὴν γυναῖκα καὶ ἐξαναστήσῃ σπέρμα τῷ ἀδελφῷ αὐτοῦ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="29">
<p>ἦσαν παρ᾽ ἡμῖν ἑπτὰ ἀδελφοί· καὶ ὁ πρῶτος λαβὼν γυναῖκα ἀπέθανεν ἄτεκνος·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="30">
<p>καὶ ὁ δεύτερος</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="31">
<p>καὶ ὁ τρίτος, ὡσαύτως οἱ ἑπτὰ οὐκ ἀφῆκαν τέκνον καὶ ἀπέθανον.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="32">
<p>ὕστερον καὶ ἡ γυνὴ ἀπέθανεν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="33">
<p>ἡ γυνὴ ἐν τῇ ἀναστάσει οὖν τίνος ἔσται γυνή; οἱ γὰρ ἑπτὰ ἔσχον αὐτὴν γυναῖκα.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="34">
<p>καὶ εἶπεν αὐτοῖς ὁ Ἰησοῦς· Οἱ υἱοὶ τούτου τοῦ αἰῶνος γεννῶνται καὶ γεννῶσιν,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="35">
<p>οὓς δέ κατηξίωσεν ὁ θεὸς τοῦ αἰῶνος ἐκείνου κληρονομίας καὶ τῆς ἀναστάσεως τῆς ἐκ νεκρῶν οὔτε γαμοῦσιν οὔτε γαμίζονται·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="36">
<p>οὐδὲ γὰρ ἀποθανεῖν ἔτι μέλλουσιν, ὅμοιοι γὰρ τοῖς ἀγγέλοις τοῦ θεοῦ εἰσιν καὶ τῆς ἀναστάσεως υἱοὶ ποιηθέντες.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="39">
<p>ἀποκριθέντες δέ τινες τῶν γραμματέων εἶπαν· Διδάσκαλε, καλῶς εἶπας·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="40">
<p>οὐκέτι γὰρ ἐτόλμων ἐπερωτᾶν αὐτὸν οὐδέν.</p></div>
<pb n="1082"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="41">
<p>Εἶπεν δὲ πρὸς τοὺς γραμματεῖς· Τί ὑμῖν δοκεῖ περὶ τοῦ Χριστοῦ; τίνος υἱός ἐστιν; λέγουσιν αὐτῷ· Τοῦ Δαυίδ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="42">
<p>λέγει αὐτοῖς· Πῶς οὖν Δαυὶδ ἐν τῷ πνεύματι () καλεῖ αὐτὸν κύριον λέγων· Λέγει κύριος τῷ κυρίῳ μου, Κάθου ἐκ δεξιῶν μου</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="43">
<p>ἕως ἂν θῶ τοὺς ἐχθρούς σου ὑποκάτω τῶν ποδῶν σου.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="44">
<p>αὐτὸς δὲ Δαυὶδ κύριον αὐτὸν καλεῖ, καὶ πῶς αὐτοῦ υἱός ἐστιν;</p></div>
<pb n="1089"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="45">
<p>()</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="46">
<p>Προσέχετε ἀπὸ τῶν γραμματέων τῶν θελόντων περιπατεῖν ἐν στολαῖς καὶ φιλούντων ἀσπασμοὺς ἐν ταῖς ἀγοραῖς καὶ πρωτοκαθεδρίας ἐν ταῖς συναγωγαῖς καὶ πρωτοκλισίας ἐν τοῖς δείπνοις,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="47">
<p>οἳ κατεσθόντες τὰς οἰκίας τῶν χηρῶν προφάσει μακρὰ προσεύχομενοι· οὗτοι λήμψονται περισσότερον κρίμα.</p></div>
</div><pb n="1091"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="21">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1">
<p>()</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="2">
<p>εἶδεν δέ τινα χήραν πενιχρὰν βάλλουσαν ἐκεῖ λεπτὰ δύο ὅ ἐστιν κοδράντης,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="3">
<p>καὶ εἶπεν· Ἀληθῶς λέγω ὑμῖν ὅτι ἡ χήρα αὕτη ἡ πτωχὴ πλείω πάντων ἔβαλεν·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="4">
<p>πάντες γὰρ οὗτοι ἐκ τοῦ περισσεύοντος αὐτοῖς ἔβαλον εἰς τὰ δῶρα τοῦ θεοῦ, αὕτη δὲ ἐκ τοῦ ὑστερήματος αὐτῆς πάντα τὸν βίον ὃν εἶχεν ἔβαλεν.</p></div>
<pb n="1093"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="5">
<p>Καί τινων λεγόντων περὶ τοῦ ἱεροῦ, ὅτι λίθοις καλοῖς καὶ ἀναθήμασιν κεκόσμηται, εἶπεν·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="6">
<p>Ταῦτα θεωρεῖτε· ἐλεύσονται ἡμέραι ἐν αἷς οὐκ ἀφεθήσεται ἐν τοίχω ὧδε λίθος ἐπὶ λίθῳ ὃς οὐ καταλυθήσεται.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="7">
<p>Ἐπηρώτησαν δὲ αὐτὸν οἱ μαθηταὶ λέγοντες· Διδάσκαλε, πότε οὖν ταῦτα ἔσται, καὶ τί τὸ σημεῖον τῆς σῆς ἐλεύσεως;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="8">
<p>ὁ δὲ εἶπεν· Βλέπετε μὴ πλανηθῆτε· πολλοὶ ἐλεύσονται ἐπὶ τῷ ὀνόματί μου λέγοντες· Ἐγώ εἰμι ὁ Χριστός καὶ πολλοὺς πλανήσουσιν καί, Ὁ καιρὸς ἤγγικεν· μὴ πορευθῆτε ὀπίσω αὐτῶν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="9">
<p>ὅταν δὲ ἀκούσητε πολέμους καὶ ἀκαταστασίας, μὴ φοβηθῆτε· δεῖ γὰρ ταῦτα γενέσθαι πρῶτον, ἀλλ᾽ οὐκ εὐθέως τὸ τέλος.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="10">
<p>Ἐγερθήσεται καὶ βασιλεία ἐπὶ βασιλείαν καὶ ἔθνος ἐπ᾽ ἔθνος,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="11">
<p>καὶ λοιμοὶ καὶ λιμοὶ καὶ σεισμοί ἔσονται, φόβητρά τε καὶ ἀπ᾽ οὐρανοῦ σημεῖα () καὶ χειμῶνες ().</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="12">
<p>πρὸ δὲ τούτων πάντων ἐπιβαλοῦσιν ἐφ᾽ ὑμᾶς τὰς χεῖρας αὐτῶν καὶ διώξουσιν, παραδιδόντες εἰς τὰς συναγωγὰς καὶ φυλακάς, ἀπαγομένους ἐπὶ βασιλεῖς καὶ ἡγεμόνας ἕνεκεν τοῦ ὀνόματός μου·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="13">
<p>ἀποβήσεται ὑμῖν εἰς μαρτύριον ὡς καὶ εἰς σωτηρίαν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="14">
<p>θέτε οὖν ἐν ταῖς καρδίαις ὑμῶν μὴ προμελετῶντες τί δεῖ ἀπολογηθῆναι,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="15">
<p>ἐγὼ γὰρ δώσω ὑμῖν στόμα καὶ 
<pb n="1094"/>σοφίαν ᾗ οὐ δυνήσονται ἀντιστῆναι ἢ ἀντειπεῖν ἅπαντες οἱ ἀντικείμενοι ὑμῖν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="16">
<p>παραδοθήσεσθε δὲ καὶ ὑπὸ γονέων καὶ ἀδελφῶν καὶ συγγενῶν καὶ φίλων, καὶ θανατώσουσιν ἐξ ὑμῶν,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="17">
<p>καὶ ἔσεσθε μισούμενοι ὑπὸ πάντων διὰ τὸ ὄνομά μου.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="19">
<p>ἐν δὲ τῇ ὑπομονῇ σώσετε ἑαυτούς.</p></div>
<pb n="1100"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="20">
<p>Ὅταν δὲ ἴδητε κυκλουμένην ὑπὸ στρατοπέδων Ἰερουσαλήμ, τότε γνώσεσθε ὅτι ἤγγικεν ἡ ἐρήμωσις αὐτῆς.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="23">
<p>οὐαὶ ταῖς ἐν γαστρὶ ἐχούσαις καὶ ταῖς θηλαζομέναις ἐν ἐκείναις ταῖς ἡμέραις· ἔσται γὰρ ἀνάγκη μεγάλη ἐπὶ τῆς γῆς καὶ ὀργὴ τῷ λαῷ τούτῳ,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="24">
<p>καὶ πεσοῦνται στόματι ῥομφαίας καὶ αἰχμαλωτισθήσονται εἰς τὰ ἔθνη πάντα, καὶ Ἰερουσαλὴμ ἔσται πατουμένη ὑπὸ ἐθνῶν.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="25">
<p>Καὶ ἔσονται σημεῖα ἐν ἡλιῳ καὶ σελήνῃ καὶ ἄστροις, καὶ ἐπὶ τῆς γῆς συνοχὴ ἐθνῶν ἐν ἀπορία ἠχούσης θαλάσσης καὶ σάλου,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="26">
<p>ἀποψυχόντων ἀνθρώπων ἀπὸ φόβου καὶ προσδοκίας τῶν ἐπερχομένων τῇ οἰκουμένῃ, αὐταὶ γὰρ δυνάμεις αἱ ἐν τῷ οὐρανῷ σαλευθήσονται.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="27">
<p>καὶ τότε ὄψονται τὸν υἱὸν τοῦ ἀνθρώπου ἐρχόμενον ἀπὸ τῶν οὐρανῶν μετὰ δυνάμεως πολλῆς.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="28">
<p>τούτων δὲ γινομένων ἀνακύψετε καὶ ἐπάρεῖτε τὰς κεφαλὰς, διότι ἤγγικεν ἡ ἀπολύτρωσις ὑμῶν.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="29">
<p>Καὶ εἶπεν παραβολὴν αὐτοῖς· Ἴδετε τὴν συκῆν καὶ πάντα τὰ δένδρα·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="30">
<p>ὅταν προβάλωσιν καρπόν γινώσκουσιν οἱ ἄνθρωποι ὅτι ἤγγικεν τὸ θέρος·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="31">
<p>οὕτως καὶ ὑμεῖς, ὅταν ἴδητε ταῦτα πάντα γινόμενα, γνώτε ὅτι ἐγγύς ἐστιν ἡ βασιλεία τοῦ θεοῦ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="32">
<p>ἀμὴν λέγω ὑμῖν ὅτι οὐ μὴ παρέλθῃ (οὗτος) ὁ οὐρανὸς καὶ ἡ γῆ ἐὰν μὴ ταῦτα πάντα τελειωθήσεται.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="33">
<p>ὁ οὐρανὸς καὶ ἡ γῆ παρελεύσονται, οἱ δὲ λόγοι τοῦ κυρίου οὐ μὴ παρελεύσονται.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="34">
<p>Προσέχετε δὲ ἑαυτοῖς μήποτε βαρηθῶσιν αἱ καρδίαι ὑμῶν ἐν κραιπάλῃ καὶ μέθῃ καὶ μερίμναις βιωτικαῖς, καὶ ἐπιστῇ ἐφ᾽ ὑμᾶς αἰφνίδιος ἡ ἡμέρα ἐκείνη</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="35">
<p>ὡς παγίς. ἐπεισελεύσεται γὰρ ἐπὶ πάντας τοὺς καθημένους ἐπὶ πρόσωπον πάσης τῆς γῆς.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="36">
<p>ἀγρυπνεῖτε δὲ ἐν παντὶ καιρῷ δεόμενοι ἵνα 
<pb n="1101"/>καταξιωθῆτε ἐκφυγεῖν ταῦτα πάντα τὰ μέλλοντα γίνεσθαι, καὶ στήσεσθε ἔμπροσθεν τοῦ υἱοῦ τοῦ ἀνθρώπου.</p></div>
<pb n="1111"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="37">
<p>Ἦν δὲ τὴν ἡμέραν διδάσκων ἐν τῷ ἱερῷ, εἰς τὸ ὄρος ηὐλίζετο Ἐλαιών·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="38">
<p>καὶ πᾶς ὁ λαὸς ὤρθριζεν πρὸς αὐτὸν ἐν τῷ ἱερῷ ἀκούειν αὐτοῦ.</p></div>
</div><pb n="1114"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="22">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1">
<p>Ἤγγισεν δὲ ἡ ἑορτὴ τῶν ἀζύμων ἡ λεγομένη πάσχα.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="2">
<p>καὶ ἐζήτουν οἱ ἀρχιερεῖς καὶ οἱ γραμματεῖς πῶς ἀπολέσωσιν αὐτόν, ἐφοβοῦντο γὰρ τὸν λαόν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="4">
<p>ὁ δὲ Ἰούδας () ἀπελθὼν συνελάλησεν τοῖς ἀρχιερεῦσιν τὸ πῶς αὐτοῖς παραδῷ αὐτόν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="5">
<p>καὶ συνέθεντο αὐτῷ ἀργύριον δοῦναι.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="6">
<p>καὶ ἐζήτει εὐκαιρίαν τοῦ παραδοῦναι αὐτόν.</p></div>
<pb n="1118"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="7">
<p>Ἦλθεν δὲ ἡ ἡμέρα τοῦ πάσχα, ἐν ᾗ ἔδει θύεσθαι τὸ πάσχα.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="8">
<p>καὶ ἀπέστειλεν () αὐτοῦ εἰπών· Ἀπελθόντες ἑτοιμάσατε ἵνα φάγωμεν τὸ πάσχα.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="9">
<p>οἱ δὲ εἶπαν αὐτῷ· Ποῦ θέλεις ἑτοιμάσωμέν σοι φαγεῖν τὸ πάσχα;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="10">
<p>ὁ δὲ εἶπεν αὐτοῖς· Ἰδοὺ εἰσελθόντων ὑμῶν εἰς τὴν πόλιν ἀπαντήσει ὑμῖν ἄνθρωπος κεράμιον ὕδατος βαστάζων· ἀκολουθήσατε αὐτῷ εἰς τὴν οἰκίαν εἰς ἣν εἰσπορεύεται.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="11">
<p>καὶ ἐρεῖτε τῷ οἰκοδεσπότῃ τῆς οἰκίας· Λέγει ὁ διδάσκαλος· Ποῦ ἐστιν τὸ κατάλυμα ὅπου τὸ πάσχα μετὰ τῶν μαθητῶν μου φάγω;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="12">
<p>κἀκεῖνος ὑμῖν δείξει ἀνάγαιον μέγα ἐστρωμένον· ἐκεῖ ἑτοιμάσατε.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="13">
<p>ἀπελθόντες δὲ εὗρον καθὼς εἰρήκει αὐτοῖς, καὶ ἡτοίμασαν τὸ πάσχα.</p></div>
<pb n="1120"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="14">
<p>Καὶ ἀνέπεσεν καὶ οἱ δώδεκα ἀπόστολοι σὺν αὐτῷ,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="15">
<p>καὶ εἶπεν· Ἐπιθυμίᾳ ἐπεθύμησα τὸ πάσχα φαγεῖν μεθ᾿ ὑμῶν πρὸ τοῦ με παθεῖν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="17">
<p>καὶ δεξάμενος ποτήριον εὐλογήσας εἶπεν· Λάβετε τοῦτο καὶ διαμερίσατε εἰς ἑαυτούς·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="18">
<p>λέγω γὰρ ὑμῖν ὅτι οὐ μὴ πίω ἀπὸ τοῦ νῦν ἀπὸ τοῦ γενήματος τῆς ἀμπέλου ἕως οὗ ἡ βασιλεία τοῦ θεοῦ ἔλθῃ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="19">
<p>καὶ λαβὼν ἄρτον εὐλογήσας ἔδωκεν τοῖς μαθηταῖς λέγων· Τοῦτό ἐστιν τὸ σῶμά μου.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="21">
<p>πλὴν ἰδοὺ ἡ χεὶρ τοῦ παραδιδόντος με μετ᾽ ἐμοῦ ἐπὶ τῆς τραπέζης·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="22">
<p>ὅτι ὁ υἱὸς μὲν τοῦ ἀνθρώπου κατὰ τὸ ὡρισμένον πορεύεται, πλὴν οὐαὶ ἐκείνῳ δι᾽ οὗ παραδίδοται ὁ υἱὸς τοῦ 
<pb n="1121"/>ἀνθρώπου.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="23">
<p>καὶ αὐτοὶ ἤρξαντο συζητεῖν πρὸς ἑαυτοὺς τὸ τίς ἄρα εἴη ἐξ αὐτῶν ὁ τοῦτο μέλλων πράσσειν.</p></div>
<pb n="1132"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="24">
<p>Ἐγένετο δὲ φιλονεικία ἐν αὐτοῖς, τὸ τίς ἂν εἴη μείζων.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="25">
<p>ὁ δὲ εἶπεν αὐτοῖς· Οἱ βασιλεῖς τῶν ἐθνῶν κυριεύουσιν αὐτῶν καὶ οἱ ἐξουσιάζοντες αὐτῶν εὐεργέται καλοῦνται.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="26">
<p>ὑμεῖς δὲ οὐχ οὕτως, ἀλλ᾽ ὁ μείζων ἐν ὑμῖν γινέσθω ὡς μικρότερος, καὶ ὁ ἡγούμενος ὡς ὁ διακονῶν μᾶλλον ἢ</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="27">
<p>ὁ ἀνακείμενος· γὰρ ἐν μέσῳ ὑμῶν ἦλθον οὐχ ὡς ὁ ἀνακείμενος ἀλλ᾽ ὡς ὁ διακονῶν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="28">
<p>καὶ ὑμεῖς ηὐξήθητε ἐν τῇ διακονίᾳ μου ὡς ὁ διακονῶν οἱ διαμεμενηκότες μετ᾽ ἐμοῦ ἐν τοῖς πειρασμοῖς μου·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="29">
<p>κἀγὼ διατίθεμαι ὑμῖν καθὼς διέθετό μοι ὁ πατήρ μου 
<pb n="1133"/>βασιλείαν</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="30">
<p>ἵνα ἔσθητε καὶ πίνητε ἐπὶ τῆς τραπέζης μου ἐν τῇ βασιλείᾳ μου, καὶ καθήσεσθε ἐπὶ δώδεκα θρόνων τὰς δώδεκα φυλὰς κρίνοντες τοῦ Ἰσραήλ.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="31">
<p>ὁ δὲ εἶπεν τῷ Σίμωνι· Σίμων, ἰδοὺ ὁ Σατανᾶς ἐξῃτήσατο ὑμᾶς τοῦ σινιάσαι ὡς τὸν σῖτον.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="33">
<p>ὁ δὲ εἶπεν αὐτῷ· Κύριε, μετὰ σοῦ ἕτοιμός εἰμι καὶ εἰς φυλακὴν καὶ εἰς θάνατον πορεύεσθαι.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="34">
<p>ὁ δὲ εἶπεν· Λέγω σοι, Οὐ φωνήσει σήμερον ἀλέκτωρ ἕως ὅτου τρίς με ἀπαρνήσῃ μὴ εἰδέναι με.</p></div>
<pb n="1143"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="39">
<p>Καὶ ἐξελθὼν ἐπορεύθη κατὰ τὸ ἔθος εἰς τὸ Ὄρος τῶν Ἐλαιῶν· ἠκολούθησαν δὲ αὐτῷ καὶ οἱ μαθηταί.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="40">
<p>γενόμενος δὲ ἐπὶ τοῦ τόπου εἶπεν αὐτοῖς· Προσεύχεσθε μὴ εἰσέλθητε εἰς πειρασμόν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="41">
<p>καὶ αὐτὸς ἀπεσπάσθη ἀπ᾿ αὐτῶν ὡσεὶ λίθου βολήν, καὶ θεὶς τὰ γόνατα προσηύχετο</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="42">
<p>λέγων· 
<pb n="1144"/>Πάτερ, μὴ τὸ θέλημά μου ἀλλὰ τὸ σὸν γινέσθω· εἰ βούλει παρένεγκε τοῦτο τὸ ποτήριον ἀπ᾽ ἐμοῦ.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="45">
<p>καὶ ἀναστὰς ἀπὸ τῆς προσευχῆς ἐλθὼν πρὸς τοὺς μαθητὰς εὗρεν κοιμωμένους αὐτοὺς ἀπὸ τῆς λύπης,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="46">
<p>καὶ εἶπεν αὐτοῖς· καθεύδετε; ἀναστάντες προσεύχεσθε, ἵνα μὴ εἰσέλθητε εἰς πειρασμόν.</p></div>
<pb n="1147"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="47">
<p>Ἔτι αὐτοῦ λαλοῦντος ἰδοὺ ὄχλος πολύς, καὶ ὁ καλούμενος Ἰούδας Ἰσκαριώθ, εἷς τῶν δώδεκα, προήγεν αὐτούς, καὶ ἤγγισεν καταφιλῆσαι αὐτὸν Ἰούδας. τοῦτο γὰρ σημεῖον δεδώκει αὐτοῖς· ὃν ἂν φιλήσω, αὐτός ἐστιν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="48">
<p>καὶ εἶπεν τῷ Ἰούδᾳ· φιλήματι τὸν υἱὸν τοῦ ἀνθρώπου παραδίδως;</p></div>
<pb n="1148"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="52">
<p>() Ὡς ἐπὶ λῃστὴν ἐξήλθατε μετὰ μαχαιρῶν καὶ ξύλων;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="53">
<p>καθ᾽ ἡμέραν ὄντος μου μεθ᾽ ὑμῶν ἐν τῷ ἱερῷ οὐκ ἐξετείνατε τὰς χεῖρας ἐπ᾽ ἐμέ· ἀλλ᾽ αὕτη ἐστὶν ὑμῶν ἡ ὥρα καὶ ἡ ἐξουσία τοῦ σκότους.</p></div>
<pb n="1154"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="54">
<p>Συλλαβόντες δὲ αὐτὸν ἤγαγον εἰς τὴν οἰκίαν τοῦ ἀρχιερέως· ὁ δὲ Πέτρος ἠκολούθει αὐτῷ ἀπὸ μακρόθεν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="55">
<p>περιαψάντων δὲ πῦρ ἐν μέσῳ τῆς αὐλῆς καὶ συγκαθισάντων ἐκάθητο ὁ Πέτρος μετ᾽ αὐτῶν θερμαινόμενος.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="56">
<p>ἰδοῦσα δὲ αὐτὸν παιδίσκη τις καθήμενον πρὸς τὸ φῶς καὶ ἀτενίσασα αὐτῷ εἶπεν· Καὶ οὗτος σὺν αὐτῷ ἦν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="57">
<p>ὁ δὲ ἠρνήσατο λέγων· Οὐκ οἶδα αὐτόν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="58">
<p>καὶ μετὰ βραχὺ ἕτερος ἰδὼν αὐτὸν εἶπεν τὸ αὐτό. ὁ δὲ Πέτρος ἔφη· Ἄνθρωπε, οὐκ εἰμί.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="59">
<p>καὶ διαστάσης ὡσεὶ ὥρας μιᾶς ἄλλος τις διϊσχυρίζετο· Ἐπ᾽ ἀληθείας λέγω καὶ οὗτος μετ᾽ αὐτοῦ ἦν, καὶ γὰρ Γαλιλαῖός ἐστιν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="60">
<p>εἶπεν δὲ ὁ Πέτρος· Ἄνθρωπε, οὐκ οἶδα ὃ λέγεις. καὶ παραχρῆμα ἔτι λαλοῦντος αὐτοῦ ἐφώνησεν ἀλέκτωρ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="61">
<p>στραφεὶς δὲ ὁ Ἰησοῦς ἐνέβλεψεν τῷ Πέτρῳ, καὶ ὑπεμνήσθη τοῦ ῥήματος τοῦ Ἰησοῦ ὡς εἶπεν αὐτῷ ὅτι Πρὶν ἀλέκτορα φωνῆσαι τρὶς ἀπαρνήσῃ με μὴ εἰδέναι με.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="63">
<p>Καὶ οἱ ἄνδρες οἱ συνέχοντες ἐνέπαιζον δέροντες</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="64">
<p>καὶ τύπτοντες καὶ λέγοντες· Προφήτευσον, τίς ἐστιν ὁ παίσας σε;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="65">
<p>καὶ ἕτερα πολλὰ βλασφημοῦντες ἔλεγον εἰς αὐτόν.</p></div>
<pb n="1160"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="66">
<p>Καὶ ὡς ἐγένετο ἡμέρα, συνήχθησαν οἱ πρεσβυτέροι τοῦ λαοῦ καὶ ἀρχιερεῖς καὶ γραμματεῖς, καὶ ἀπήγαγον αὐτὸν εἰς τὸ συνέδριον αὐτῶν,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="67">
<p>λέγοντες· Εἰ σὺ εἶ ὁ Χριστός; ὁ δὲ εἶπεν· Ἐὰν εἴπω ὑμῖν οὐ μὴ πιστεύσητε·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="69">
<p>ἀπὸ τοῦ νῦν δὲ ἔσται ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου καθήμενος ἐξ δεξιῶν τῆς δυνάμεως τοῦ θεοῦ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="70">
<p>εἶπαν δὲ πάντες· 
<pb n="1161"/>Σὺ οὖν εἶ ὁ υἱὸς τοῦ θεοῦ; ὁ δὲ πρὸς αὐτοὺς ἔφη· Ὑμεῖς λέγετε.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="71">
<p>οἱ δὲ εἶπαν· Τί ἔτι χρείαν μαρτυρῶν ἔχομεν; αὐτοὶ γὰρ ἠκούσαμεν ἀπὸ τοῦ στόματος αὐτοῦ.</p></div>
</div><pb n="1166"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="23">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1">
<p>Καὶ ἀναστάντες ἤγαγον αὐτὸν ἐπὶ τὸν Πιλᾶτον.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="2">
<p>ἤρξαντο δὲ κατηγορεῖν αὐτοῦ λέγοντες· Τοῦτον εὕραμεν διαστρέφοντα τὸ ἔθνος καὶ καταλύοντα τὸν νόμον καὶ τοὺς προφήτας καὶ κελεύοντα φόρους μὴ δοῦναι καὶ ἀποστρέφοντα τὰς γυναῖκας καὶ τὰ τέκνα () καὶ λέγοντα ἑαυτὸν βασιλέα Χριστὸν εἶναι.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="3">
<p>ὁ δὲ Πιλᾶτος ἠρώτησεν αὐτὸν λέγων· Σὺ εἶ ὁ Χριστός; ὁ δὲ ἀποκριθεὶς αὐτῷ ἔφη· Σὺ λέγεις.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="4">
<p>ὁ δὲ Πιλᾶτος εἶπεν πρὸς τοὺς ἀρχιερεῖς καὶ τοὺς ὄχλους· Οὐδὲν εὑρίσκω αἴτιον ἐν τῷ ἀνθρώπῳ τούτῳ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="5">
<p>οἱ δὲ ἐπίσχυον λέγοντες ὅτι Ἀνασείει τὸν λαὸν διδάσκων καθ᾽ ὅλης τῆς Ἰουδαίας, καὶ ἀρξάμενος ἀπὸ τῆς Γαλιλαίας ἕως ὧδε.</p></div>
<pb n="1175"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="6">
<p>Πιλᾶτος δὲ ἀκούσας ἐπηρώτησεν εἰ ἀπὸ τῆς Γαλιλαίας ὁ ἄνθρωπός ἐστιν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="7">
<p>καὶ ἐπιγνοὺς ὅτι ἐκ τῆς ἐξουσίας Ἡρῴδου ἐστὶν ἀνέπεμψεν αὐτὸν πρὸς Ἡρῴδην, ὄντα καὶ αὐτὸν ἐν Ἱεροσολύμοις ἐν ταύταις ταῖς ἡμέραις.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="8">
<p>ὁ δὲ 
<pb n="1176"/>Ἡρῴδης ἰδὼν τὸν Ἰησοῦν ἐχάρη λίαν []</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="9">
<p>ἐπηρώτα δὲ αὐτὸν· αὐτὸς δὲ οὐδὲν ἀπεκρίνατο αὐτῷ.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="10">
<p>εἱστήκεισαν δὲ οἱ ἀρχιερεῖς καὶ οἱ γραμματεῖς εὐτόνως κατηγοροῦντες αὐτοῦ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="11">
<p>ἐξουθενήσας δὲ αὐτὸν καὶ ὁ Ἡρῴδης σὺν τοῖς στρατεύμασιν αὐτοῦ καὶ ἐμπαίξας περιβαλὼν ἐσθῆτα λαμπρὰν ἀνέπεμψεν αὐτὸν τῷ Πιλάτῳ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="12">
<p>ὄντες δὲ ἐν ἀηδίᾳ ὁ Πιλᾶτος καὶ ὁ Ἡρῴδης ἐγένοντο φίλοι ἐν αὐτῇ τῇ ἡμέρᾳ.</p></div>
<pb n="1180"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="13">
<p>Πιλᾶτος δὲ συγκαλεσάμενος τοὺς ἀρχιερεῖς καὶ τοὺς ἄρχοντας καὶ τὸν λαὸν</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="14">
<p>εἶπεν πρὸς αὐτούς· Κατηνέγκατέ μοι τὸν ἄνθρωπον τοῦτον ὡς ἀποστρέφοντα τὸν λαόν, καὶ ἰδοὺ ἐγὼ ἐνώπιον ὑμῶν ἀνακρίνας οὐθὲν εὗρον ἐν τῷ ἀνθρώπῳ τούτῳ αἴτιον,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="15">
<p>ἀλλ᾽ οὐδὲ Ἡρῴδης· ἀνέπεμψεν γὰρ αὐτὸν πρὸς ἡμᾶς· καὶ ἰδοὺ οὐδὲν ἄξιον θανάτου ἐστὶν πεπραγμένον ἐν αὐτῷ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="16">
<p>παιδεύσας οὖν αὐτὸν ἀπολύσω.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="18">
<p>ἀνέκραγον δὲ παμπληθεὶ λέγοντες· Αἶρε τοῦτον, ἀπόλυσον δὲ ἡμῖν τὸν Βαραββᾶν·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="19">
<p>ὅστις ἦν διὰ () φόνον βληθεὶς ἐν τῇ φυλακῇ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="17">
<p>ἀνάγκην δὲ εἶχεν ἀπολύειν αὐτοῖς κατὰ ἑορτὴν ἕνα.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="20">
<p>πάλιν δὲ ὁ Πιλᾶτος προσεφώνησεν αὐτούς, θέλων ἀπολῦσαι τὸν Ἰησοῦν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="21">
<p>οἱ δὲ ἔκραξαν λέγοντες· Σταύρου, σταύρου αὐτόν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="22">
<p>ὁ δὲ τρίτον εἶπεν πρὸς αὐτούς· Τί γὰρ κακὸν ἐποίησεν οὗτος; οὐδεμίαν αἴτιαν θανάτου 
<pb n="1181"/>εὗρον ἐν αὐτῷ· παιδεύσας οὖν αὐτὸν ἀπολύσω.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="23">
<p>οἱ δὲ ἐπέκειντο φωναῖς μεγάλαις αἰτούμενοι αὐτὸν σταυρωθῆναι, καὶ κατίσχυον αἱ φωναὶ αὐτῶν.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="24">
<p>καὶ Πιλᾶτος ἐπέκρινεν γενέσθαι τὸ αἴτημα αὐτῶν·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="25">
<p>ἀπέλυσεν δὲ τὸν ἕνεκα φόνου βεβλημένον εἰς φυλακὴν ὃν ᾐτοῦντο, τὸν δὲ Ἰησοῦν παρέδωκεν τῷ θελήματι αὐτῶν.</p></div>
<pb n="1187"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="26">
<p>Καὶ ὡς ἀπήγαγον αὐτόν, ἐπιλαβόμενοί τινα Σίμωνα Κυρηναῖον ἐρχόμενον ἀπ᾽ ἀγροῦ ἐπέθηκαν αὐτῷ τὸν σταυρὸν φέρειν ὄπισθεν τοῦ Ἰησοῦ.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="27">
<p>Ἠκολούθει δὲ αὐτῷ πολὺ πλῆθος τοῦ λαοῦ καὶ γυναῖκες αἳ ἐκόπτοντο καὶ ἐθρήνουν αὐτόν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="28">
<p>στραφεὶς δὲ ὁ Ἰησοῦς πρὸς αὐτὰς εἶπεν· Θυγατέρες Ἰερουσαλήμ, μὴ κλαίετε ἐμέ μηδὲ πενθεῖτε· πλὴν ἑαυτὰς κλαίετε καὶ τὰ τέκνα ὑμῶν,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="29">
<p>ὅτι ἐλεύσονται ἡμέραι ἐν αἷς ἐροῦσιν· Μακάριαι αἱ στεῖραι καὶ αἱ κοιλίαι αἳ οὐκ ἐγέννησαν καὶ μαστοὶ οἳ οὐκ ἐξέθρεψαν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="30">
<p>τότε ἄρξονται λέγειν τοῖς ὄρεσιν· Πέσετε ἐφ᾽ ἡμᾶς, καὶ τοῖς βουνοῖς· Καλύψατε ἡμᾶς.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="31">
<p>ὅτι εἰ ἐν τῷ ὑγρῷ ξύλῳ ταῦτα ποιοῦσιν, ἐν τῷ ξηρῷ τί γένησεται;</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="32">
<p>Ἤγοντο δὲ καὶ κακοῦργοι δύο σὺν αὐτῷ () ἀναιρεθῆναι.</p></div>
<pb n="1194"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="33">
<p>καὶ ἐλθόντες εἰς τόπον λεγόμενον Κρανίου τόπος ἐσταύρωσαν αὐτὸν καὶ τοὺς κακούργους ὁμοῦ, ὃν μὲν ἐκ δεξιῶν ὃν δὲ ἐξ ἀριστερῶν.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="35">
<p>καὶ εἱστήκει ὁ λαὸς θεωρῶν. ἐμυκτήριζον δὲ αὐτόν καὶ ἔλεγον αὐτῷ· Ἄλλους ἔσωσας· σεαυτὸν σῶσον, εἰ υἱὸς εἶ τοῦ θεοῦ, εἰ Χριστὸς εἶ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="36">
<p>ἐνέπαιξαν δὲ αὐτῷ καὶ οἱ στρατιῶται προσερχόμενοι ὄξός τε προσέφερον</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="37">
<p>καὶ λέγοντες· χαῖρε ὁ βασιλεὺς τῶν Ἰουδαίων περιτίθεντες αὐτῷ καὶ ἀκάνθινον στέφανον.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="38">
<p>ἦν δὲ καὶ ἐπιγραφὴ ἐπ᾽ αὐτῷ· Ὁ βασιλεὺς τῶν Ἰουδαίων.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="39">
<p>Εἷς δὲ τῶν κακούργων ἐβλασφήμει αὐτόν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="40">
<p>ἀποκριθεὶς δὲ ὁ ἕτερος ἐπιτιμῶν αὐτῷ ἔφη· Οὐδὲ φοβῇ σὺ τὸν θεόν, ὅτι ἐν τῷ αὐτῷ κρίματι ἐσμεν;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="41">
<p>καὶ ἡμεῖς μὲν δικαίως, ἄξια γὰρ ὧν ἐπράξαμεν ἀπολαμβάνομεν· οὗτος δὲ οὐδὲν πονηρὸν ἔπραξεν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="42">
<p>καὶ ἔλεγεν· Ἰησοῦ, μνήσθητί μου ὅταν ἔλθῃς εἰς τὴν βασιλείαν σου.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="44">
<p>Καὶ ἦν ἤδη ὡσεὶ ὥρα ἕκτη καὶ σκότος ἐγένετο ἐφ᾽ ὅλην τὴν γῆν ἕως ὥρας ἐνάτης</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="45a">
<p>καὶ ἐσκοτίσθη ὁ ἥλιος,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="46">
<p>καὶ φωνήσας φωνῇ μεγάλῃ ὁ Ἰησοῦς ἐξέπνευσεν</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="45b">
<p>καὶ τὸ καταπέτασμα τοῦ ναοῦ ἐσχίσθη.</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="47">
<p>Καὶ ὁ ἑκατόνταρχος φωνήσας ἐδόξαζεν τὸν θεὸν λέγων· Ὄντως ὁ ἄνθρωπος οὗτος δίκαιος ἦν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="48">
<p>καὶ πάντες οἱ συμπαραγενόμενοι ὄχλοι ἐπὶ τὴν θεωρίαν ταύτην, θεωρήσαντες τὰ γενόμενα, τύπτοντες τὰ στήθη καὶ μέτωπα ὑπέστρεφον λέγοντες· Oὐαὶ ἡμῖν τῶν γενομένων σήμερον διὰ τὰς ἁμαρτίας ἡμῶν· ἤγγικε γὰρ ἡ ἐρήμωσις Ἰερουσαλήμ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="49">
<p>εἱστήκεισαν δὲ πάντες οἱ γνωστοὶ αὐτῷ ἀπὸ μακρόθεν, καὶ γυναῖκες αἱ συνακολουθοῦσαι αὐτῷ ἀπὸ τῆς Γαλιλαίας, ὁρῶσαι ταῦτα.</p></div>
<pb n="1213"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="50">
<p>Kαὶ ἰδοὺ ἀνὴρ ὀνόματι Ἰωσὴφ</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="53">
<p>καθελὼν τὸ σῶμα ἐνετύλιξεν σινδόνι καὶ ἔθηκεν ἐν μνήματι λαξευτῷ [].</p></div>
<milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="54">
<p>ἦν δὲ ἡ ἡμέρα προσαββάτου.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="55">
<p>Kατηκολούθησαν δὲ δύο γυναῖκες, αἵτινες ἦσαν συνεληλυθυῖαι ἐκ τῆς Γαλιλαίας, ἐθεάσαντο τὸ μνῆμα αὐτοῦ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="56">
<p>καὶ ὑποστρέψασαι αἱ γυναῖκες ἡσύχασαν τὸ σάββατον.</p></div>
</div><pb n="1224"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="24">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1">
<p>τῇ δὲ μιᾷ τῶν σαββάτων ὄρθρου βαθέως ἐπὶ τὸ μνῆμα ἦλθον φέρουσαι ἃ ἡτοίμασαν. ἐλογίζοντο δὲ ἐν ἑαυταῖς· τίς ἄρα ἀποκύλισει τὸν λίθον;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="2">
<p>ἐλθοῦσαι δὲ εὗρον τὸν λίθον ἀποκεκυλισμένον,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="3">
<p>εἰσελθοῦσαι δὲ οὐχ εὗρον τὸ σῶμα.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="4">
<p>καὶ ἐγένετο ἐν τῷ ἀπορεῖσθαι αὐτὰς περὶ αὐτοῦ, ἰδοὺ ἄνδρες δύο ἐπέστησαν αὐταῖς ἐν ἐσθῆτι ἀστραπτούσῃ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="5">
<p>ἐμφόβων δὲ γενομένων αὐτῶν καὶ κλινουσῶν τὰ πρόσωπα εἰς τὴν γῆν, εἶπαν πρὸς αὐτάς· Tί ζητεῖτε τὸν ζῶντα μετὰ τῶν νεκρῶν;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="6">
<p>μνήσθητε ὅσα ἐλάλησεν ὑμῖν ἔτι ὢν μεθ᾽ ὑμῶν [],</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="7">
<p>ὅτι τὸν υἱὸν τοῦ ἀνθρώπου δεῖ παθεῖν καὶ [] παραδοθῆναι [] [].</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="8">
<p>()</p></div><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="9">
<p>καὶ ὑποστρέψασαι ἀπήγγειλαν πάντα ταῦτα τοῖς ἀποστόλοις καὶ τοῖς λοιποῖς πᾶσιν</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="10">
<p>Μαρία ἡ Μαγδαληνὴ καὶ Ἰωάννα καὶ Μαρία ἡ Ἰακώβου.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="11">
<p>καὶ ἐφάνησαν ἐνώπιον αὐτῶν ὡσεὶ λῆρος τὰ ῥήματα ταῦτα, καὶ ἠπίστουν αὐταῖς.</p></div>
<pb n="1239"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="13">
<p>δύο ἐξ αὐτῶν ἦσαν πορευόμενοι εἰς κώμην ἀπέχουσαν σταδίους ἑξήκοντα ἀπὸ Ἰερουσαλήμ, ὀνόματι Ἐμμαοῦς καὶ Κλεοπᾶς,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="14">
<p>ὡμίλουν δὲ πρὸς ἀλλήλους περὶ πάντων τῶν συμβεβηκότων τούτων.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="15">
<p>καὶ ἐγένετο ἐν τῷ ὁμιλεῖν αὐτοὺς Ἰησοῦς ἐγγίσας συνεπορεύετο αὐτοῖς,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="16">
<p>οἱ δὲ ὀφθαλμοὶ αὐτῶν ἐκρατοῦντο τοῦ μὴ ἐπιγνῶναι αὐτόν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="17">
<p>ὁ δὲ εἶπεν· Tίνες οἱ λόγοι οὗτοι οὓς ἀντιβάλλετε πρὸς ἀλλήλους περιπατοῦντες σκυθρωποί;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="18">
<p>ἀποκριθεὶς δὲ εἷς ἐξ αὐτῶν ὀνόματι Κλεοπᾶς εἶπεν πρὸς αὐτόν· Σὺ μόνος παροικεῖς Ἰερουσαλὴμ καὶ οὐκ ἔγνως τὰ γενόμενα ἐν αὐτῇ ἐν ταῖς ἡμέραις ταύταις;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="19">
<p>ὁ δὲ εἶπεν 
<pb n="1240"/>αὐτῳ· Ποῖα; Τὰ περὶ Ἰησοῦ τοῦ Ναζαρηνοῦ, ὃς ἐγένετο ἀνὴρ προφήτης δυνατὸς ἐν λόγῳ καὶ ἔργῳ ἐναντίον τοῦ θεοῦ καὶ παντὸς τοῦ λαοῦ,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="20">
<p>ὡς τοῦτον παρέδωκαν οἱ ἀρχιερεῖς καὶ οἱ ἄρχοντες ἡμῶν εἰς κρίμα θανάτου καὶ ἐσταύρωσαν αὐτόν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="21">
<p>ἡμεις δὲ ἠλπίζομεν ὅτι αὐτός ἐστιν ὁ μέλλων λυτροῦσθαι τὸν Ἰσραήλ· ἀλλά γε καὶ τρίτην ἡμέραν ἄγει ἀφ᾽ οὗ ταῦτα ἐγένετο.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="22">
<p>ἀλλὰ καὶ γυναῖκές τινες ἐξέστησαν ἡμᾶς· γενόμεναι ὀρθριναὶ ἐπὶ τὸ μνημεῖον</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="23">
<p>καὶ μὴ εὑροῦσαι τὸ σῶμα αὐτοῦ ἦλθον λέγουσαι ὀπτασίαν ἀγγέλων ἑωρακέναι, οἳ λέγουσιν αὐτὸν ζῆν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="25">
<p>καὶ αὐτὸς εἶπεν πρὸς αὐτούς· Ὦ ἀνόητοι καὶ βραδεῖς [] τοῦ πιστεύειν πᾶσιν οἷς ἐλάλησα ὑμῖν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="26">
<p>ὅτι ἔδει ταῦτα παθεῖν τὸν Χριστόν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="28">
<p>Καὶ ἤγγισαν εἰς τὴν κώμην οὗ ἐπορεύοντο, καὶ αὐτὸς προσεποιήσατο πορρώτερον πορεύεσθαι.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="29">
<p>καὶ παρεβιάσαντο αὐτὸν λέγοντες· Μεῖνον μεθ᾽ ἡμῶν, ὅτι πρὸς ἑσπέραν κέκλικεν ἡ ἡμέρα. καὶ εἰσῆλθεν τοῦ μεῖναι σὺν αὐτοῖς.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="30">
<p>καὶ ἐγένετο ἐν τῷ κατακλιθῆναι αὐτὸν λαβὼν ἄρτον εὐλόγησεν καὶ ἐπεδίδου αὐτοῖς,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="31">
<p>λαβόντων δὲ αὐτῶν τὸν ἄρτον ἀπ᾽ αὐτοῦ ἠνοίγησαν οἱ ὀφθαλμοὶ αὐτῶν καὶ ἐπέγνωσαν αὐτόν· καὶ αὐτὸς ἄφαντος ἐγένετο ἀπ᾽ αὐτῶν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="32">
<p>καὶ εἶπαν πρὸς ἀλλήλους· Οὐχὶ ἡ καρδία ἦν ἡμῶν κεκαλυμμένη ὡς ἐλάλει ἡμῖν ἐν τῇ ὁδῷ;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="33">
<p>καὶ ἀναστάντες λυπούμενοι () ὑπέστρεψαν εἰς Ἰερουσαλήμ, καὶ εὗρον ἠθροισμένους τοὺς ἀποστόλους,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="34">
<p>λέγοντες</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="35">
<p>ὅτι () ἐγνώσθη αὐτοῖς ἐν τῇ κλάσει τοῦ ἄρτου.</p></div>
<pb n="1257"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="36">
<p>Ταῦτα δὲ αὐτῶν λεγόντων αὐτὸς ἔστη ἐν μέσῳ αὐτῶν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="37">
<p>πτοηθέντες δὲ καὶ ἔμφοβοι γενόμενοι ἐδόκουν φάντασμα [] θεωρεῖν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="38">
<p>καὶ εἶπεν αὐτοῖς· Τί τεταραγμένοι ἐστέ;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="39">
<p>ἴδετε τὰς χεῖράς μου καὶ τοὺς πόδας μου [] ὅτι [] πνεῦμα ὀστέα οὐκ ἔχει καθὼς ἐμὲ θεωρεῖτε ἔχοντα.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="41">
<p>ἔτι δὲ ἀπιστούντων αὐτῶν εἶπεν αὐτοῖς· Ἔχετέ τι βρώσιμον ἐνθάδε;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="42">
<p>οἱ δὲ ἐπέδωκαν αὐτῷ ἰχθύος ὀπτοῦ μέρος·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="43">
<p>καὶ λαβὼν ἐνώπιον αὐτῶν ἔφαγεν καὶ τὰ ἐπίλοιπα ἔδωκεν αὐτοῖς.</p></div>
<pb n="1274"/><milestone unit="para"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="50">
<p>Ἐξήγαγεν δὲ αὐτοὺς ἔξω πρὸς Βηθανίαν, καὶ ἐπάρας τὰς χεῖρας αὐτοῦ εὐλόγησεν αὐτούς. καὶ αὐτὸς ἀπέστειλεν τοὺς ἀποστόλους εἰς τὸ κηρυχθῆναι πᾶσιν τοῖς ἔθνεσιν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="51">
<p>καὶ ἐγένετο ἐν τῷ εὐλογεῖν αὐτὸν αὐτοὺς ἀπέστη ἀπ᾽ αὐτῶν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="52">
<p>καὶ αὐτοὶ ὑπέστρεψαν εἰς Ἰερουσαλήμ μετὰ χαρᾶς.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="53">
<p>καὶ ἦσαν διὰ παντὸς αἰνοῦντες τὸν θεόν.</p></div>
</div></div></div></body></text></TEI>  
