<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> 
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
<teiHeader xml:lang="eng"> 
<fileDesc> 
	<titleStmt> 
		<title type="work">Evangelion</title> 
		<author ref="https://viaf.org/viaf/98032732">Marcion of Sinope</author> 
		<editor ref="https://viaf.org/viaf/22941633">Theodor Zahn</editor> 
		<editor ref="http://viaf.org/viaf/307315499">Mark Glen Bilby</editor> 
		<sponsor>NA</sponsor> 
		<principal>NA</principal> 
		<respStmt> 
			<resp>Prepared under the supervision of</resp> 
				<name>NA</name> 
				<name>NA</name> 
		</respStmt> 
		<funder>NA</funder> 
	</titleStmt> 
	<publicationStmt> 
		<publisher>NA</publisher> 
		<pubPlace>NA</pubPlace> 
		<authority>NA</authority> 
	</publicationStmt>  
	<sourceDesc> 
		<biblStruct> 
			<analytic> 
				<author ref="https://viaf.org/viaf/22941633">Theodor Zahn</author> 
				<title level="a">Geschichte des neutestamentlichen Kanons</title> 
				<idno type="ARK">13960/t8cf9s958</idno> 
				<ref target="https://n2t.net/ark:/13960/t8cf9s958">https://n2t.net/ark:/13960/t8cf9s958</ref> 
			</analytic> 
			<monogr> 
				<title level="m">Geschichte des neutestamentlichen Kanons</title> 
				<idno type="LC">37029996</idno> 
				<respStmt> 
					<resp>von</resp> 
					<name>Theodor Zahn</name> 
				</respStmt> 
				<imprint> 
					<pubPlace>Erlangen</pubPlace> 
					<publisher>A. Deichert</publisher> 
					<date>1892</date> 
				</imprint> 
				<biblScope unit="volume">2</biblScope> 
				<biblScope unit="part">2</biblScope> 
				<biblScope unit="page">455-494</biblScope> 
			</monogr> 
		</biblStruct> 
	</sourceDesc> 
</fileDesc> 
<encodingDesc> 
			<!--<tagsDecl> 
 <rendition id="large"> </rendition> 
 <rendition id="blockquote"> </rendition> 
 <rendition id="header"> </rendition> 
 <tagUsage render="header" gi="head"> </tagUsage> 
 <tagUsage render="blockquote" gi="q"> poetical language within the running text </tagUsage> 
 <tagUsage render="large" gi="quote"> material quoted from other biblical texts </tagUsage> 
 </tagsDecl>--> 
	<refsDecl n="CTS"> 
		<cRefPattern n="verse" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"><p>This pointer pattern extracts chapter and verse</p></cRefPattern> 
		<cRefPattern n="chapter" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"><p>This pointer pattern extracts chapter</p></cRefPattern> 
	</refsDecl> 
</encodingDesc> 
	<profileDesc> 
		<langUsage> 
			<language ident="grc">Greek</language> 
			<language ident="eng">English</language> 
		</langUsage> 
	</profileDesc> 
</teiHeader> 
<text xml:lang="grc"> 
	<body><div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg2958.tlg00202-src-grc1"> 
	
<pb n="455"/> 
<div type="textpart" subtype="book" n="Ev"> 
<head>Εὐαγγέλιον.</head>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3"> 
<div type="textpart" subtype="verse" n="1a"><p> 
<milestone unit="para"/> 
Ἐν τῷ πεντεκαιδεκάτῳ ἔτει Τιβερίου Καίσαρος ἐπι τῶν χρόνων (Ποντίου) Πιλάτου</p></div>
</div><div type="textpart" subtype="chapter" n="4"> 
<div type="textpart" subtype="verse" n="31">
<p>κατῆλθεν 
<pb n="456"/>ὁ Ἰησοῦς εἰς Καφαρναόυμ, πόλιν τῆς Γαλιλαίας, καὶ ἦν διδάσκων () ἐν τῇ συναγωγῇ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="32"><p> 
[καὶ ἐξεπλήσσοντο ἐπὶ τῇ διδαχῇ αὐτοῦ, ὅτι ἐν ἐξουσίᾳ ἦν ὁ λόγος αὐτοῦ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="33">
<p>[Καὶ ἐν τῇ συναγωγῇ ἦν ἄνθρωπος ἔχων πνεῦμα δαιμονίου ἀκαθάρτου, καὶ ἀνέκραξε φωνῇ μεγάλῃ·]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="34">
<p>[τί ἡμῖν καὶ σοὶ, Ἰησοῦ; ἦλθες ἀπολέσαι ἡμᾶς· οἶδά σε τίς εἶ, ὁ ἅγιος τοῦ θεοῦ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="35">
<p>[καὶ ἐπετίμησεν αὐτῷ ὁ Ἰησοῦς λέγων· φιμώθητι καὶ ἔξελθε ἐξ αὐτοῦ. καὶ ῥῖψαν αὐτὸν τὸ δαιμόνιον εἰς τὸ μέσον ἐξῆλθεν ἀπ᾽ αὐτοῦ, μηδὲν βλάψαν αὐτόν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="16">
<p>καὶ ἦλθεν εἰς Ναζαρὲθ, 
<pb n="457"/>καὶ εἰσῆλθεν (κατὰ τὸ εἰωθὸς αὐτῷ) ἐν τῇ ἡμέρᾳ τῶν σαββάτων εἰς τὴν συναγωγήν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="23a">
<p>[καὶ εἶπε πρὸς αὐτούς· πάντως ἐρεῖτέ μοι τὴν παραβολὴν ταύτην· ἰατρὲ, θεράπευσον σεαυτόν·]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="28">
<p>[καὶ ἐπλήσθησαν πάντες θυμοῦ ἐν τῇ συναγωγῇ ἀκούοντες ταῦτα,]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="29">
<p>[καὶ ἀναστάντες ἐξέβαλον αὐτὸν ἔξω τῆς πόλεως, καὶ ἤγαγον αὐτὸν ἕως ὀφρύος τοῦ ὄρους ἐφ᾽ οὗ ἡ πόλις ᾠκοδόμητο αὐτῶν, ὥστε κατακρημνίσαι αὐτόν·]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="30">
<p>[αὐτὸς δὲ διελθὼν διὰ μέσου αὐτῶν ἐπορεύετο.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="40">
<p>[Δύνοντος δὲ τοῦ ἡλίου πάντες ὅσοι εἶχον ἀσθενοῦντας νόσοις ποικίλαις ἤγαγον αὐτοὺς πρὸς αὐτόν· ὁ δὲ ἑνὶ ἑκάστῳ αὐτῶν τὰς χεῖρας ἐπιτιθεὶς ἐθεράπευεν αὐτούς.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="41">
<p>[ἐξήρχοντο δὲ καὶ δαιμόνια ἀπὸ πολλῶν, κραυγάζοντα καὶ λέγοντα ὅτι σὺ εἶ ὁ υἱὸς τοῦ θεοῦ. καὶ ἐπιτιμῶν οὐκ εἴα αὐτὰ λαλεῖν.] 
<pb n="458"/></p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="42">
<p>[Γενομένης δὲ ἡμέρας ἐξελθὼν ἐπορεύθη εἰς ἔρημον τόπον, καὶ οἱ ὄχλοι ἐπεζήτουν αὐτὸν· καὶ ἦλθον ἕως αὐτοῦ, καὶ κατεῖχον αὐτὸν τοῦ μὴ πορεύεσθαι ἀπ᾽ αὐτῶν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="43">
<p>[ὁ δὲ εἶπεν πρὸς αὐτούς ὅτι καὶ ταῖς ἑτέραις πόλεσιν εὐαγγελίσασθαί με δεῖ τὴν βασιλείαν τοῦ θεοῦ, ὅτι ἐπὶ τοῦτο ἀπεστάλην.]</p></div>
</div><div type="textpart" subtype="chapter" n="5"> 
<div type="textpart" subtype="verse" n="1">
<p>[ἐγένετο δὲ ἐν τῷ τὸν ὄχλον ἐπικεῖσθαι αὐτῷ καὶ ἀκούειν τὸν λόγον τοῦ θεοῦ, καὶ αὐτὸς ἦν ἑστὼς παρὰ τὴν λίμνην Γεννησαρέτ,]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="2">
<p>[καὶ ἴδεν δύο πλοιάρια ἑστῶτα παρὰ τὴν λίμνην· οἱ δὲ ἁλεεῖς ἀπ᾽ αὐτῶν ἀποβάντες ἔπλυναν τὰ δίκτυα.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="3">
<p>[ἐμβὰς δὲ εἰς ἓν τῶν πλοίων, ὃ ἦν Σίμωνος, ἠρώτησεν αὐτὸν ἀπὸ τῆς γῆς ἐπαναγαγεῖν ὀλίγον· καθίσας δὲ ἐν τῷ πλοίῳ ἐδίδασκεν τοὺς ὄχλους.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="4">
<p>[ὡς δὲ ἐπαύσατο λαλῶν, εἶπεν πρὸς τὸν Σίμωνα· ἐπανάγαγε εἰς τὸ βάθος, καὶ χαλάσατε τὰ δίκτυα ὑμῶν εἰς ἄγραν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="5">
<p>[καὶ ἀποκριθεὶς Σίμων εἶπεν· ἐπιστάτα, δι᾽ ὅλης νυκτὸς κοπιάσαντες οὐδὲν ἐλάβομεν· ἐπὶ δὲ τῷ ῥήματί σου χαλάσω τὰ δίκτυα.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="6">
<p>[καὶ τοῦτο ποιήσαντες συνέκλεισαν πλῆθος ἰχθύων πολύ· διερήσσετο δὲ τὰ δίκτυα αὐτῶν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="7">
<p>[καὶ κατένευσαν τοῖς μετόχοις ἐν τῷ ἑτέρῳ πλοίῳ τοῦ ἐλθόντας συλλαβέσθαι αὐτοῖς· καὶ ἦλθαν, καὶ ἔπλησαν ἀμφότερα τὰ πλοῖα, ὥστε βυθίζεσθαι αὐτά.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="8">
<p>[ἰδὼν δὲ Σίμων Πέτρος προσέπεσεν τοῖς γόνασιν Ἰησοῦ λέγων· ἔξελθε ἀπ᾽ ἐμοῦ, ὅτι ἀνὴρ ἁμαρτωλός εἰμι, κύριε.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="9">
<p>[θάμβος γὰρ περιέσχεν αὐτὸν καὶ πάντας τοὺς σὺν αὐτῷ ἐπὶ τῇ ἄγρᾳ τῶν ἰχθύων ᾗ συνέλαβον,]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="10">
<p>[ὁμοίως δὲ καὶ Ἰάκωβον καὶ Ἰωάννην υἱοὺς Ζεβεδαίου, οἳ ἦσαν κοινωνοὶ τῷ Σίμωνι. καὶ εἶπεν πρὸς τὸν Σίμωνα ὁ Ἰησοῦς· μὴ φοβοῦ· ἀπὸ τοῦ νῦν ἀνθρώπους ἔσῃ ζωγρῶν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="11">
<p>[καὶ καταγαγόντες τὰ πλοῖα ἐπὶ τὴν γῆν, ἀφέντες πάντα ἠκολούθησαν αὐτῷ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="12">
<p>[Καὶ ἐγένετο ἐν τῷ εἶναι αὐτὸν ἐν μιᾷ τῶν πόλεων, καὶ ἰδοὺ ἀνὴρ πλήρης λέπρας· ἰδὼν δὲ τὸν Ἰησοῦν, πεσὼν ἐπὶ πρόσωπον ἐδεήθη αὐτοῦ λέγων· κύριε, ἐὰν θέλῃς, δύνασαί με καθαρίσαι.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="13">
<p>[καὶ ἐκτείνας τὴν χεῖρα ἥψατο αὐτοῦ εἰπών· θέλω, καθαρίσθητι. καὶ εὐθέως ἡ λέπρα ἀπῆλθεν ἀπ᾽ αὐτοῦ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="14">
<p>[καὶ αὐτὸς παρήγγειλεν αὐτῷ μηδενὶ εἰπεῖν, ἀλλὰ ἀπελθὼν δεῖξον σεαυτὸν τῷ ἱερεῖ, καὶ] προσένεγκε () () ὃ προσέταξε Μωϋσῆς, ἵνα ᾖ () μαρτύριον τοῦτο ὑμῖν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="18">
<p>[καὶ ἰδοὺ ἄνδρες φέροντες ἐπὶ κλίνης ἄνθρωπον ὃς ἦν παραλελυμένος, καὶ ἐζήτουν αὐτὸν εἰσενεγκεῖν καὶ θεῖναι ἐνώπιον αὐτοῦ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="19">
<p>[καὶ μὴ εὑρόντες ποίας εἰσενέγκωσιν αὐτὸν διὰ τὸν ὄχλον, ἀναβάντες ἐπὶ τὸ δῶμα διὰ τῶν κεράμων καθῆκαν αὐτὸν σὺν τῷ κλινιδίῳ εἰς τὸ μέσον ἔμπροσθεν τοῦ Ἰησοῦ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="20">
<p>[καὶ ἰδὼν τὴν πίστιν αὐτῶν εἶπεν· ἄνθρωπε, ἀφέωνταί σοι αἱ ἁμαρτίαι σου.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="21">
<p>[καὶ ἤρξαντο διαλογίζεσθαι οἱ γραμματεῖς καὶ οἱ Φαρισαῖοι λέγοντες· τίς ἐστιν οὗτος ὃς λαλεῖ βλασφημίας; τίς δύναται ἁμαρτίας ἀφεῖναι εἰ μὴ μόνος ὁ θεός;]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="22">
<p>[ἐπιγνοὺς δὲ ὁ Ἰησοῦς τοὺς διαλογισμοὺς αὐτῶν ἀποκριθεὶς εἶπεν πρὸς αὐτούς· τί διαλογίζεσθε ἐν ταῖς καρδίαις ὑμῶν;]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="23">
<p>[τί ἐστιν εὐκοπώτερον, εἰπεῖν· ἀφέωνταί σοι αἱ ἁμαρτίαι σου, ἢ εἰπεῖν· ἔγειρε καὶ περιπάτει;]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="24">
<p>ἵνα δὲ [εἰδῆτε ὅτι] ἐξουσίαν ἔχει ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου ἀφιέναι ἁμαρτίας ἐπὶ τῆς γῆς, [εἶπεν τῷ παραλελυμένῳ· σοὶ λέγω,] ἔγειρε καὶ ἆρον τὸν κράβατόν σου [πορεύου εἰς τὸν οἶκόν σου.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="27">
<p>[Καὶ μετὰ ταῦτα ἐξῆλθεν, καὶ ἐθεάσατο τελώνην ὀνόματι Λευεὶν καθήμενον ἐπὶ τὸ τελώνιον, καὶ εἶπεν αὐτῷ· ἀκολούθει μοι.]</p></div>
<pb n="459"/> 
<div type="textpart" subtype="verse" n="31">
<p>[καὶ ἀποκριθεὶς ὁ Ἰησοῦς εἶπεν πρὸς αὐτούς· οὐ χρείαν ἔχουσιν οἱ ὑγιαίνοντες ἰατροῦ ἀλλὰ οἱ κακῶς ἔχοντες·]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="33">
<p>[οἱ δὲ εἶπαν πρὸς αὐτόν· οἱ μαθηταὶ Ἰωάννου νηστεύουσιν πυκνὰ καὶ δεήσεις ποιοῦνται, ὁμοίως καὶ οἱ τῶν Φαρισαίων, οἱ δὲ σοὶ ἐσθίουσιν καὶ πίνουσιν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="34">
<p>μὴ [] δύνανται οἱ υἱοὶ τοῦ νυμφῶνος, [ἐν ᾧ ὁ νυμφίος μετ᾽ αὐτῶν ἐστιν, ποιῆσαι] νηστεῦσαι [].</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="35">
<p>[ἐλεύσονται δὲ ἡμέραι, καὶ ὅταν ἀπαρθῇ ἀπ᾽ αὐτῶν ὁ νυμφίος, τότε νηστεύσουσιν ἐν ἐκείναις ταῖς ἡμέραις.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="36a">
<p>ἔλεγε δὲ καὶ παραβολὴν αὐτοῖς.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="37">
<p>οὐ βάλλουσιν οἶνον νέον εἰς ἀσκοὺς παλαιούς,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="38">
<p>(ἀλλὰ) βάλλουσιν οἶνον νέον εἰς ἀσκοὺς νέους, καὶ ἀμφότεροι συντηροῦνται·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="36b">
<p>(καὶ) οὐδεὶς ἐπιβάλλει ἐπίβλημα ῥάκους ἀγνάφου ἐπὶ ἱματίῳ παλαιῷ· εἰ δὲ μήγε, καὶ τὸ πλήρωμα αἴρει καὶ τῷ παλαιῷ οὐ συμφωνήσει· μεῖζον γὰρ σχίσμα γενήσεται.</p></div>
</div><div type="textpart" subtype="chapter" n="6"> 
<div type="textpart" subtype="verse" n="1">
<p>[ἐγένετο δὲ ἐν σαββάτῳ δευτεροπρώτῳ διαπορεύεσθαι αὐτὸν διὰ σπορίμων,] οἱ δὲ μαθηταὶ αὐτοῦ ἐπείνασαν [καὶ ἔτιλλον τοὺς στάχυας καὶ ἤσθιον ψώχοντες ταῖς χερσίν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="2">
<p>[τινὲς δὲ τῶν Φαρισαίων εἶπον· τί ποιεῖτε ὃ οὐκ ἔξεστιν ποιεῖν τοῖς σάββασιν;]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="3">
<p>[καὶ ἀποκριθεὶς ὁ Ἰησοῦς πρὸς αὐτοὺς εἶπεν· οὐδὲ τοῦτο ἀνέγνωτε ὃ ἐποίησεν Δαυεὶδ, ὁπότε ἐπείνασεν αὐτὸς καὶ οἱ μετ᾽ αὐτοῦ ὄντες;]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="4">
<p>[ὡς εἰσῆλθεν εἰς τὸν οἶκον τοῦ θεοῦ καὶ τοὺς ἄρτους τῆς προθέσεως ἔλαβεν καὶ ἔφαγεν καὶ ἔδωκεν καὶ τοῖς μετ᾽ αὐτοῦ, οὓς οὐκ ἔξεστιν φαγεῖν εἰ μὴ μόνους τοὺς ἱερεῖς;]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="5">
<p>[καὶ ἔλεγεν αὐτοῖς ὅτι] κύριός ἐστιν 
<pb n="460"/>ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου καὶ τοῦ σαββάτου.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="6">
<p>[ἐγένετο δὲ ἐν ἑτέρῳ σαββάτῳ εἰσελθεῖν αὐτὸν εἰς τὴν συναγωγὴν καὶ διδάσκειν. καὶ ἦν ἄνθρωπος ἐκεῖ καὶ ἡ χεὶρ αὐτοῦ ἡ δεξιὰ ἦν ξηρα]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="7">
<p>[παρετηροῦντο δὲ οἱ γραμματεῖς καὶ οἱ Φαρισαῖοι εἰ ἐν τῷ σαββάτῳ θεραπεύει, ἵνα εὕρωσιν κατηγορεῖν αὐτου.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="8">
<p>[αὐτὸς δὲ ᾔδει τοὺς διαλογισμοὺς αὐτῶν· εἶπεν δὲ τῷ ἀνδρὶ τῷ ξηρὰν ἔχοντι τὴν χεῖρα· ἔγειρε καὶ στῆθι εἰς τὸ μέσον. καὶ ἀναστὰς ἔστη.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="9">
<p>[εἶπεν δὲ ὁ Ἰησοῦς πρὸς αὐτούς· ἐπερωτῶ ὑμᾶς] εἰ ἔξεστιν τῷ σαββάτῳ [] ἀγαθοποιῆσαι ἢ [] μή, ψυχὴν σῶσαι ἢ ἀπολέσαι.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="10">
<p>[καὶ περιβλεψάμενος πάντας αὐτοὺς εἶπεν αὐτῷ· ἔκτεινον τὴν χεῖρά σου. ὁ δὲ ἐποίησεν, καὶ ἀπεκατεστάθη ἡ χεὶρ αὐτοῦ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="11">
<p>[αὐτοὶ δὲ ἐπλήσθησαν ἀνοίας, καὶ διελάλουν πρὸς ἀλλήλους τί ἂν ποιήσαιεν τῷ Ἰησοῦ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="12">
<p>[ἐγένετο δὲ ἐν ταῖς ἡμέραις ταύταις ἐξελθεῖν αὐτὸν εἰς τὸ ὄρος προσεύξασθαι, καὶ ἦν διανυκτερεύων ἐν τῇ προσευχῇ τοῦ θεοῦ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="13">
<p>[καὶ ὅτε ἐγένετο ἡμέρα, προσεφώνησεν τοὺς μαθητὰς αὐτοῦ, καὶ ἐκλεξάμενος ἀπ᾽ αὐτῶν δώδεκα, οὓς καὶ ἀποστόλους ὠνόμασεν,]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="14">
<p>[Σίμωνα, ὃν καὶ ὠνόμασεν Πέτρον, καὶ Ἀνδρέαν τὸν ἀδελφὸν αὐτοῦ, καὶ Ἰάκωβον καὶ Ἰωάννην καὶ Φίλιππον καὶ Βαρθολομαῖον]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="15">
<p>[καὶ Μαθθαῖον καὶ Θωμᾶν, καὶ Ἰάκωβον Ἀλφαίου, καὶ Σίμωνα τὸν καλούμενον ζηλωτήν,]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="16">
<p>[καὶ Ἰούδαν Ἰακώβου, καὶ Ἰούδαν Ἰσκαριώθ, ὃς ἐγένετο προδότης,]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="17">
<p>καὶ καταβὰς ἐν αὐτοῖς [ἔστη ἐπὶ τόπου πεδινοῦ, καὶ ὄχλος πολὺς μαθητῶν αὐτοῦ, καὶ πλῆθος πολὺ τοῦ λαοῦ ἀπὸ πάσης τῆς Ἰουδαίας καὶ Ἱερουσαλὴμ καὶ τῆς παραλίου Τύρου καὶ Σιδῶνος,]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="18">
<p>[οἳ ἦλθον ἀκοῦσαι αὐτοῦ καὶ ἰαθῆναι ἀπὸ τῶν νόσων αὐτῶν,]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="19a">
<p>καὶ πᾶς ὁ ὄχλος ἐζήτει ἅπτεσθαι αὐτοῦ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="20">
<p>μακάριοι οἱ πτωχοί, ὅτι αὐτῶν ἐστιν ἡ βασιλεία (τοῦ θεοῦ) [].</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="21">
<p>μακάριοι οἱ πεινῶντες, ὅτι (αὐτοὶ) χορτασθήσονται. μακάριοι οἱ κλαίοντες, ὅτι γελάσουσιν [].</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="22">
<p>μακάριοι ἔσεσθε, ὅταν (μισήσωσιν) [] ὑμᾶς οἱ ἄνθρωποι καὶ (ὀνειδίσωσιν) [] καὶ (ἐκβάλωσιν) [] τὸ ὄνομα ὑμῶν ὡς πονηρὸν ἕνεκα τοῦ υἱοῦ τοῦ ἀνθρώπου.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="23b">
<p>κατὰ (ταῦτα) [] ἐποίουν τοῖς προφήταις οἱ πατέρες αὐτῶν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="24">
<p>[πλὴν οὐαὶ ὑμῖν τοῖς πλουσίοις, ὅτι ἀπέχετε τὴν παράκλησιν ὑμῶν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="25">
<p>[οὐαὶ ὑμῖν οἱ ἐμπεπλησμένοι νῦν, ὅτι πεινάσετε. οὐαί οἱ γελῶντες νῦν, ὅτι πενθήσετε καὶ κλαύσετε.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="26">
<p>οὐαὶ ὅταν καλῶς εἴπωσιν ὑμᾶς οἱ ἄνθρωποι· κατὰ ταῦτα ἐποίουν καὶ τοῖς ψευδοπροφήταις οἱ πατέρες αὐτῶν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="27">
<p>[ἀλλὰ ὑμῖν λέγω τοῖς ἀκούουσιν· ἀγαπᾶτε τοὺς ἐχθροὺς ὑμῶν, καλῶς ποιεῖτε τοῖς μισοῦσιν ὑμᾶς,]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="28">
<p>[εὐλογεῖτε τοὺς καταρωμένους ὑμᾶς, προσεύχεσθε περὶ τῶν ἐπηρεαζόντων ὑμᾶς.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="29">
<p>[τῷ τύπτοντί σε εἰς τὴν σιαγόνα πάρεχε καὶ τὴν ἄλλην, καὶ] ἀπὸ τοῦ αἴροντός σου τὸν χιτῶνα, καὶ τὸ ἱμάτιον μὴ κωλύσῃς.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="30a">
<p>[παντὶ αἰτοῦντί σε δίδου,]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="31">
<p>καὶ καθὼς θέλετε ὑμῖν γίνεσθαι παρὰ [] τῶν 
<pb n="462"/>ἀνθρώπων, οὕτω καὶ ὑμεῖς ποιεῖτε αῦτοις.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="34a">
<p>[καὶ ἐὰν δανίσητε παρ᾽ ὧν ἐλπίζετε λαβεῖν, ποία ὑμῖν χάρις ἐστίν;]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="35">
<p>[πλὴν ἀγαπᾶτε τοὺς ἐχθροὺς ὑμῶν καὶ ἀγαθοποιεῖτε καὶ δανίζετε μηδένα ἀπελπίζοντες· καὶ ἔσται ὁ μισθὸς ὑμῶν πολύς,] καὶ ἔσεσθε υἱοὶ θεοῦ, ὅτι αὐτὸς [χρηστός ἐστιν ἐπὶ τοὺς ἀχαρίστους καὶ πονηρούς.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="36">
<p>[γίνεσθε οἰκτίρμονες,] καθὼς ὁ πατὴρ () ᾤκτειρεν ὑμᾶς.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="37">
<p>μὴ κρίνετε, ἵνα μὴ κριθῆτε. μὴ καταδικάζετε, ἵνα μὴ καταδικασθῆτε. ἀπολύετε καὶ ἀπολυθήσεσθε.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="38">
<p>δίδοτε, [καὶ δοθήσεται ὑμῖν· μέτρον καλὸν] πεπιεσμένον καὶ ὑπερεκχυννόμενον [δώσουσιν εἰς τὸν κόλπον ὑμῶν·] ᾧ μέτρῳ 
<pb n="463"/>μετρεῖτε ἀντιμετρηθήσεται ὑμῖν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="39">
<p>[εἶπεν δὲ καὶ παραβολὴν αὐτοῖς. μήτι δύναται τυφλὸς τυφλὸν ὁδηγεῖν; οὐχὶ ἀμφότεροι εἰς βόθυνον ἐμπεσοῦνται;]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="40">
<p>[οὐκ ἔστιν μαθητὴς ὑπὲρ τὸν διδάσκαλον· κατηρτισμένος δὲ πᾶς ἔσται ὡς ὁ διδάσκαλος αὐτοῦ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="41">
<p>[τί δὲ βλέπεις τὸ κάρφος τὸ ἐν τῷ ὀφθαλμῷ τοῦ ἀδελφοῦ σου, τὴν δὲ δοκὸν τὴν ἐν τῷ ἰδίῳ ὀφθαλμῷ οὐ κατανοεῖς;]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="42">
<p>[πῶς δύνασαι λέγειν τῷ ἀδελφῷ σου· ἀδελφέ, ἄφες ἐκβάλω τὸ κάρφος τὸ ἐν τῷ ὀφθαλμῷ σου, αὐτὸς τὴν ἐν τῷ ὀφθαλμῷ σοῦ δοκὸν οὐ βλέπων; ὑποκριτά, ἔκβαλε πρῶτον τὴν δοκὸν ἐκ τοῦ ὀφθαλμοῦ σοῦ, καὶ τότε διαβλέψεις τὸ κάρφος τὸ ἐν τῷ ὀφθαλμῷ τοῦ ἀδελφοῦ σου ἐκβαλεῖν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="43">
<p>[οὐ γάρ ἐστιν δένδρον καλὸν ποιοῦν καρπὸν σαπρόν, οὐδὲ πάλιν δένδρον σαπρὸν ποιοῦν καρπὸν καλόν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="44">
<p>[ἕκαστον γὰρ δένδρον ἐκ τοῦ ἰδίου καρποῦ γινώσκεται· οὐ γὰρ ἐξ ἀκανθῶν συλλέγουσιν σῦκα, οὐδὲ ἐκ βάτου σταφυλὴν τρυγῶσιν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="45">
<p>[ὁ ἀγαθὸς ἄνθρωπος ἐκ τοῦ ἀγαθοῦ θησαυροῦ τῆς καρδίας προφέρει τὸ ἀγαθόν, καὶ ὁ πονηρὸς ἐκ τοῦ πονηροῦ προφέρει τὸ πονηρόν· ἐκ γὰρ περισσεύματος καρδίας λαλεῖ τὸ στόμα αὐτοῦ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="46">
<p>τί (δέ με) καλεῖς· κύριε, κύριε, καὶ οὐ ποιεῖς ἅ λέγω.</p></div>
</div><div type="textpart" subtype="chapter" n="7"> 
<div type="textpart" subtype="verse" n="1">
<p>[ἐπειδὴ ἐπλήρωσεν πάντα τὰ ῥήματα αὐτοῦ εἰς τὰς ἀκοὰς τοῦ λαοῦ, εἰσῆλθεν εἰς Καφαρναούμ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="2">
<p>[ἑκατοντάρχου δέ τινος δοῦλος κακῶς ἔχων ἤμελλεν τελευτᾶν, ὃς ἦν αὐτῷ ἔντιμος.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="3">
<p>[ἀκούσας δὲ περὶ τοῦ Ἰησοῦ ἀπέστειλεν πρὸς αὐτὸν πρεσβυτέρους τῶν Ἰουδαίων, ἐρωτῶν αὐτὸν ὅπως ἐλθὼν διασώσῃ τὸν δοῦλον αὐτοῦ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="4">
<p>[οἱ δὲ παραγενόμενοι πρὸς τὸν Ἰησοῦν ἠρώτων αὐτὸν σπουδαίως, λέγοντες ὅτι ἄξιός ἐστιν ᾧ παρέξῃ τοῦτο·]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="5">
<p>[ἀγαπᾷ γὰρ τὸ ἔθνος ἡμῶν, καὶ τὴν συναγωγὴν αὐτὸς ᾠκοδόμησεν ἡμῖν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="6">
<p>[ὁ δὲ Ἰησοῦς ἐπορεύετο σὺν αὐτοῖς. ἤδη δὲ αὐτοῦ οὐ μακρὰν ἀπέχοντος τῆς οἰκίας, ἔπεμψεν φίλους ὁ ἑκατοντάρχης λέγων· κύριε, μὴ σκύλλου· οὐ γὰρ ἱκανός εἰμι ἵνα ὑπὸ τὴν στέγην μου εἰσέλθῃς.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="7">
<p>[διὸ οὐδὲ ἐμαυτὸν ἠξίωσα πρὸς σὲ ἐλθεῖν· ἀλλὰ εἰπὲ λόγῳ, καὶ ἰαθήτω ὁ παῖς μου.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="8">
<p>[καὶ γὰρ ἐγὼ ἄνθρωπός εἰμι ὑπὸ ἐξουσίαν τασσόμενος, ἔχων ὑπ᾽ ἐμαυτὸν στρατιώτας, καὶ λέγω τούτῳ· πορεύθητι, καὶ πορεύεται, καὶ ἄλλῳ· ἔρχου, καὶ ἔρχεται, καὶ τῷ δούλῳ μου· ποίησον τοῦτο, καὶ ποιεῖ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="9">
<p>[ἀκούσας δὲ ταῦτα ὁ Ἰησοῦς ἐθαύμασεν αὐτόν, καὶ στραφεὶς τῷ ἀκολουθοῦντι αὐτῷ ὄχλῳ εἶπεν·] λέγω δὲ ὑμῖν· τοιαύτην πίστιν οὐδὲ ἐν τῷ Ἰσραὴλ εὗρον.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="11">
<p>[καὶ ἐγένετο ἐν τῇ ἑξῆς ἐπορεύθη εἰς πόλιν καλουμένην Ναΐν, καὶ συνεπορεύοντο αὐτῷ οἱ μαθηταὶ αὐτοῦ ἱκανοὶ καὶ ὄχλος πολύς.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="12">
<p>[ὡς δὲ ἤγγισεν τῇ πύλῃ τῆς πόλεως, καὶ ἰδοὺ ἐξεκομίζετο τεθνηκὼς μονογενὴς υἱὸς τῇ μητρὶ αὐτοῦ, καὶ αὐτὴ ἦν χήρα, καὶ ὄχλος τῆς πόλεως ἱκανὸς ἦν σὺν αὐτῇ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="13">
<p>[καὶ ἰδὼν αὐτὴν ὁ κύριος ἐσπλαγχνίσθη ἐπ᾽ αὐτὴν καὶ εἶπεν αὐτῇ· μὴ κλαῖε.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="14">
<p>[καὶ προσελθὼν ἥψατο τῆς σοροῦ, οἱ δὲ βαστάζοντες ἔστησαν, καὶ εἶπεν· νεανίσκε, σοὶ λέγω, ἐγέρθητι.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="15">
<p>[καὶ ἀνεκάθισεν ὁ νεκρὸς καὶ ἤρξατο λαλεῖν, καὶ ἔδωκεν αὐτὸν τῇ μητρὶ αὐτοῦ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="16">
<p>[ἔλαβεν δὲ φόβος ἅπαντας, καὶ ἐδόξαζον τὸν θεὸν λέγοντες ὅτι προφήτης μέγας ἠγέρθη ἐν ἡμῖν, καὶ ὅτι ἐπεσκέψατο ὁ θεὸς τὸν λαὸν αὐτοῦ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="17">
<p>[καὶ ἐξῆλθεν ὁ λόγος οὗτος ἐν ὅλῃ τῇ Ἰουδαίᾳ περὶ αὐτοῦ	καὶ πάσῃ τῇ περιχώρῳ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="18">
<p>[καὶ ἀπήγγειλαν Ἰωάννει οἱ μαθηταὶ αὐτοῦ περὶ πάντων τούτων. καὶ προσκαλεσάμενος δύο τινὰς τῶν μαθητῶν αὐτοῦ ὁ Ἰωάννης]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="19">
<p>[ἔπεμψεν πρὸς τὸν κύριον λέγων· σὺ εἶ ὁ ἐρχόμενος, ἢ ἄλλον προσδοκῶμεν;]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="20">
<p>[παραγενόμενοι δὲ πρὸς αὐτὸν οἱ ἄνδρες εἶπαν· Ἰωάννης ὁ βαπτιστὴς ἀπέσταλκεν ἡμᾶς πρὸς σὲ λέγων· σὺ εἶ ὁ ἐρχόμενος, ἢ ἄλλον προσδοκῶμεν;]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="21">
<p>[ἐν ἐκείνῃ τῇ ὥρᾳ ἐθεράπευσεν πολλοὺς ἀπὸ νόσων καὶ μαστίγων καὶ πνευμάτων πονηρῶν, καὶ τυφλοῖς πολλοῖς ἐχαρίσατο βλέπειν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="22">
<p>[καὶ ἀποκριθεὶς εἶπεν αὐτοῖς· πορευθέντες ἀπαγγείλατε Ἰωάννει ἃ εἴδετε καὶ ἠκούσατε, ὅτι τυφλοὶ ἀναβλέπουσιν, χωλοὶ περιπατοῦσιν, λεπροὶ καθαρίζονται, κωφοὶ ἀκούουσιν, νεκροὶ ἐγείρονται, πτωχοὶ εὐαγγελίζονται·]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="23">
<p>καὶ λέγετε (αὐτῷ) ὅτι μακάριός [ἐστιν ὃς ἐὰν μὴ σκανδαλισθῇ ἐν ἐμοί.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="24">
<p>[ἀπελθόντων δὲ τῶν ἀγγέλων Ἰωάννου ἤρξατο λέγειν πρὸς τοὺς ὄχλους περὶ Ἰωάννου· τί ἐξεληλύθατε εἰς τὴν ἔρημον θεάσασθαι; κάλαμον ὑπὸ ἀνέμου σαλευόμενον;]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="25">
<p>[ἀλλὰ τί ἐξεληλύθατε ἰδεῖν; ἄνθρωπον ἐν μαλακοῖς ἱματίοις ἠμφιεσμένον; ἰδοὺ οἱ ἐν ἱματισμῷ ἐνδόξῳ καὶ τρυφῇ ὑπάρχοντες ἐν τοῖς βασιλείοις εἰσίν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="26">
<p>[ἀλλὰ τί ἐξεληλύθατε ἰδεῖν; προφήτην; ναί λέγω ὑμῖν, καὶ περισσότερον προφήτου.]</p></div>
<pb n="464"/> 
<div type="textpart" subtype="verse" n="27">
<p>αὐτός ἐστιν [περὶ οὗ γέγραπται· ἰδοὺ ἀποστέλλω τὸν ἄγγελόν μου πρὸ προσώπου σου, ὃς κατασκευάσει τὴν ὁδόν σου ἔμπροσθέν σου.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="28">
<p>[λέγω ὑμῖν, μείζων ἐν γεννητοῖς γυναικῶν προφήτης Ἰωάννου οὐδείς ἐστιν· ὁ δὲ μικρότερος ἐν τῇ βασιλείᾳ τοῦ θεοῦ μείζων αὐτοῦ ἐστιν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="36">
<p>[ἠρώτα δέ τις αὐτὸν τῶν Φαρισαίων ἵνα φάγῃ μετ᾽ αὐτοῦ· καὶ εἰσελθὼν εἰς τὸν οἶκον τοῦ Φαρισαίου κατεκλίθη.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="37">
<p>[καὶ ἰδοὺ γυνὴ ἥτις ἦν ἐν τῇ πόλει ἁμαρτωλός, καὶ ἐπιγνοῦσα ὅτι κατάκειται ἐν τῇ οἰκίᾳ τοῦ Φαρισαίου, κομίσασα ἀλάβαστρον μύρου]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="38">
<p>[καὶ στᾶσα ὀπίσω παρὰ τοὺς πόδας αὐτοῦ κλαίουσα τοῖς δάκρυσιν ἤρξατο βρέχειν τοὺς πόδας αὐτοῦ καὶ ταῖς θριξὶν τῆς κεφαλῆς αὐτῆς ἐξέμαξεν, καὶ κατεφίλει τοὺς πόδας αὐτοῦ καὶ ἤλειφεν τῷ μύρῳ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="39">
<p>[ἰδὼν δὲ ὁ Φαρισαῖος ὁ καλέσας αὐτὸν εἶπεν ἐν ἑαυτῷ λέγων· οὗτος εἰ ἦν προφήτης ἐγίνωσκεν ἂν τίς καὶ ποταπὴ ἡ γυνὴ ἥτις ἅπτεται αὐτοῦ ὅτι ἁμαρτωλός ἐστιν]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="40">
<p>[καὶ ἀποκριθεὶς ὁ Ἰησοῦς εἶπεν πρὸς αὐτόν· Σίμων, ἔχω σοί τι εἰπεῖν. ὁ δέ· διδάσκαλε εἰπέ, φησίν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="41">
<p>[δύο χρεοφειλέται ἦσαν δανιστῇ τινι· ὁ εἷς ὤφειλεν δηνάρια πεντακόσια, ὁ δὲ ἕτερος πεντήκοντα.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="42">
<p>[μὴ ἐχόντων αὐτῶν ἀποδοῦναι, ἀμφοτέροις ἐχαρίσατο. τίς οὖν αὐτῶν πλεῖον ἀγαπήσει αὐτόν;]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="43">
<p>[ἀποκριθεὶς Σίμων εἶπεν· ὑπολαμβάνω ὅτι ᾧ τὸ πλεῖον ἐχαρίσατο. ὁ δὲ εἶπεν αὐτῷ· ὀρθῶς ἔκρινας.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="44">
<p>[καὶ στραφεὶς πρὸς τὴν γυναῖκα τῷ Σίμωνι ἔφη· βλέπεις ταύτην τὴν γυναῖκα; εἰσῆλθόν σου εἰς τὴν οἰκίαν, ὕδωρ μου ἐπὶ τοὺς πόδας οὐκ ἔδωκας· αὕτη δὲ τοῖς δάκρυσιν ἔβρεξέν μου τοὺς πόδας καὶ ταῖς θριξὶν αὐτῆς ἐξέμαξεν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="45">
<p>[φίλημά μοι οὐκ ἔδωκας· αὕτη δὲ ἀφ᾽ ἧς εἰσῆλθον οὐ διέλειπεν καταφιλοῦσά μου τοὺς πόδας.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="46">
<p>[ἐλαίῳ τὴν κεφαλήν μου οὐκ ἤλειψας· αὕτη δὲ μύρῳ ἤλειψεν μου τοὺς πόδας.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="47">
<p>[οὗ χάριν, λέγω σοι, ἀφέωνται αὐτῆς αἱ ἁμαρτίαι αἱ πολλαί, ὅτι ἠγάπησεν πολύ· ᾧ δὲ ὀλίγον ἀφίεται, ὀλίγον ἀγαπᾷ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="48">
<p>[εἶπεν δὲ αὐτῇ· ἀφέωνταί σου αἱ ἁμαρτίαι.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="49">
<p>[καὶ ἤρξαντο οἱ συνανακείμενοι λέγειν ἐν ἑαυτοῖς· τίς οὗτός ἐστιν, ὃς καὶ ἁμαρτίας ἀφίησιν;]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="50">
<p>[εἶπεν δὲ πρὸς τὴν γυναῖκα· ἡ πίστις σου σέσωκέν σε, πορεύου εἰς εἰρήνην.]</p></div>
</div><div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1">
<p>[καὶ ἐγένετο ἐν τῷ καθεξῆς καὶ αὐτὸς διώδευεν κατὰ πόλιν καὶ κώμην κηρύσσων καὶ εὐαγγελιζόμενος τὴν βασιλείαν τοῦ θεοῦ, καὶ οἱ δώδεκα σὺν αὐτῷ,]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="2">
<p>[καὶ γυναῖκές τινες αἳ ἦσαν τεθεραπευμέναι ἀπὸ πνευμάτων πονηρῶν καὶ ἀσθενειῶν, Μαρία ἡ καλουμένη Μαγδαληνή, ἀφ᾽ ἧς δαιμόνια ἑπτὰ ἐξεληλύθει,]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="3">
<p>[καὶ Ἰωάννα γυνὴ Χουζᾶ ἐπιτρόπου Ἡρῴδου καὶ Σουσάννα καὶ ἕτεραι πολλαί, αἵτινες διηκόνουν αὐτοῖς ἐκ τῶν ὑπαρχόντων αὐταῖς.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="4">
<p>[συνιόντος δὲ ὄχλου πολλοῦ καὶ τῶν κατὰ πόλιν ἐπιπορευομένων πρὸς αὐτὸν εἶπεν διὰ παραβολῆς·]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="5">
<p>[ἐξῆλθεν ὁ σπείρων τοῦ σπεῖραι τὸν σπόρον αὐτοῦ. καὶ ἐν τῷ σπείρειν αὐτὸν ὃ μὲν ἔπεσεν παρὰ τὴν ὁδόν, καὶ κατεπατήθη, καὶ τὰ πετεινὰ τοῦ οὐρανοῦ κατέφαγεν αὐτό·]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="6">
<p>[καὶ ἕτερον κατέπεσεν ἐπὶ τὴν πέτραν, καὶ φυὲν ἐξηράνθη διὰ τὸ μὴ ἔχειν ἰκμάδα·]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="7">
<p>[καὶ ἕτερον ἔπεσεν ἐν μέσῳ τῶν ἀκανθῶν, καὶ συμφυεῖσαι αἱ ἄκανθαι ἀπέπνιξαν αὐτό·]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="8">
<p>[καὶ ἕτερον ἔπεσεν εἰς τὴν γῆν τὴν ἀγαθήν, καὶ φυὲν ἐποίησεν καρπὸν ἑκατονταπλασίονα. ταῦτα λέγων ἐφώνει·] ὁ ἔχων ὦτα ἀκουέτω.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="9">
<p>[ἐπηρώτων δὲ αὐτὸν οἱ μαθηταὶ αὐτοῦ τίς αὕτη εἴη ἡ παραβολή.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="10">
<p>[ὁ δὲ εἶπεν· ὑμῖν δέδοται γνῶναι τὰ μυστήρια τῆς βασιλείας τοῦ θεοῦ, τοῖς δὲ λοιποῖς ἐν παραβολαῖς, ἵνα βλέποντες μὴ βλέπωσιν καὶ ἀκούοντες μὴ συνιῶσιν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="11">
<p>[ἔστιν δὲ αὕτη ἡ παραβολή. ὁ σπόρος ἐστὶν ὁ λόγος τοῦ θεοῦ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="12">
<p>[οἱ δὲ παρὰ τὴν ὁδόν εἰσίν οἱ ἀκούσαντες, εἶτα ἔρχεται ὁ διάβολος καὶ αἴρει τὸν λόγον ἀπὸ τῆς καρδίας αὐτῶν, ἵνα μὴ πιστεύσαντες σωθῶσιν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="13">
<p>[οἱ δὲ ἐπὶ τὴν πέτραν οἳ ὅταν ἀκούσωσιν μετὰ χαρᾶς δέχονται τὸν λόγον, καὶ οὗτοι ῥίζαν οὐκ ἔχουσιν, οἳ πρὸς καιρὸν πιστεύουσιν καὶ ἐν καιρῷ πειρασμοῦ ἀφίστανται.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="14">
<p>[τὸ δὲ εἰς τὰς ἀκάνθας πεσόν, οὗτοί εἰσίν οἱ ἀκούσαντες, καὶ ὑπὸ μεριμνῶν καὶ πλούτου καὶ ἡδονῶν τοῦ βίου πορευόμενοι συνπνίγονται καὶ οὐ τελεσφοροῦσιν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="15">
<p>[τὸ δὲ ἐν τῇ καλῇ γῇ, οὗτοί εἰσίν οἵτινες ἐν καρδίᾳ καλῇ καὶ ἀγαθῇ ἀκούσαντες τὸν λόγον κατέχουσιν καὶ καρποφοροῦσιν ἐν ὑπομονῇ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="16">
<p>[οὐδεὶς δὲ λύχνον ἅψας καλύπτει αὐτὸν σκεύει ἢ ὑποκάτω κλίνης τίθησιν, ἀλλ᾽ ἐπὶ λυχνίας τίθησιν, ἵνα οἱ εἰσπορευόμενοι βλέπωσιν τὸ φῶς.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="17">
<p>[οὐ γάρ ἐστιν κρυπτὸν ὃ οὐ φανερὸν γενήσεται, οὐδὲ ἀπόκρυφον ὃ οὐ μὴ γνωσθῇ καὶ εἰς φανερὸν ἔλθῃ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="18">
<p>βλέπετε (οὖν) πῶς ἀκούετε καί (μὴ) [] ἀκούετε. ὃς γὰρ ἂν ἔχῃ, [δοθήσεται αὐτῷ, καὶ ὃς ἂν μὴ ἔχῃ, καὶ ὃ δοκεῖ ἔχειν ἀρθήσεται ἀπ᾽ αὐτοῦ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="20">
<p>[ἀπηγγέλη δὲ αὐτῷ ὅτι ἡ μήτηρ σου καὶ οἱ ἀδελφοί σου ἑστήκασιν ἔξω ἰδεῖν σε θέλοντες.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="21">
<p>[ὁ δὲ ἀποκριθεὶς εἶπεν πρὸς αὐτούς·] τίς μου ἡ [] μήτηρ καὶ τίνες μου οἱ [] ἀδελφοί, εἰ μὴ οἱ τοὺς λόγους μου ἀκούοντες καὶ ποιοῦντες (). 
<pb n="465"/> </p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="22">
<p>[ἐγένετο δὲ ἐν μιᾷ τῶν ἡμερῶν καὶ αὐτὸς ἐνέβη εἰς πλοῖον καὶ οἱ μαθηταὶ αὐτοῦ, καὶ εἶπεν πρὸς αὐτούς· διέλθωμεν εἰς τὸ πέραν τῆς λίμνης· καὶ ἀνήχθησαν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="23a">
<p>[πλεόντων δὲ αὐτῶν ἀφύπνωσεν·]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="24b">
<p>ὁ δὲ ἐγερθεὶς ἐπετίμησε τῷ ἀνέμῳ καὶ τῇ θαλάσσῃ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="25">
<p>[εἶπεν δὲ αὐτοῖς· ποῦ ἡ πίστις ὑμῶν; φοβηθέντες δὲ ἐθαύμασαν, λέγοντες πρὸς ἀλλήλους·] τίς (δὲ) [] οὗτός ἐστιν, ὃς καὶ τοῖς ἀνέμοις [ἐπιτάσσει καὶ τῷ ὕδατι, καὶ ὑπακούουσιν αὐτῷ·]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="26">
<p>[καὶ κατέπλευσαν εἰς τὴν χώραν τῶν Γεργεσηνῶν, ἥτις ἐστὶν ἀντιπέρα τῆς Γαλιλαίας.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="27">
<p>[ἐξελθόντι δὲ αὐτῷ ἐπὶ τὴν γῆν ὑπήντησεν ἀνήρ τις ἐκ τῆς πόλεως ἔχων δαιμόνια, καὶ χρόνῳ ἱκανῷ οὐκ ἐνεδύσατο ἱμάτιον, καὶ ἐν οἰκίᾳ οὐκ ἔμενεν ἀλλ᾽ ἐν τοῖς μνήμασιν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="28">
<p>[ἰδὼν δὲ τὸν Ἰησοῦν, ἀνακράξας προσέπεσεν αὐτῷ καὶ φωνῇ μεγάλῃ εἶπεν· τί ἐμοὶ καὶ σοί, Ἰησοῦ υἱὲ τοῦ θεοῦ; δέομαί σου, μή με βασανίσῃς.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="29">
<p>[παρήγγελλεν γὰρ τῷ πνεύματι τῷ ἀκαθάρτῳ ἐξελθεῖν ἀπὸ τοῦ ἀνθρώπου· πολλοῖς γὰρ χρόνοις συνηρπάκει αὐτόν, καὶ ἐδεσμεύετο ἁλύσεσιν καὶ πέδαις φυλασσόμενος, καὶ διαρρήσσων τὰ δεσμὰ ἠλαύνετο ὑπὸ τοῦ δαιμονίου εἰς τὰς ἐρήμους.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="30">
<p>[ἐπηρώτησεν δὲ αὐτὸν ὁ Ἰησοῦς λέγων· τί σοι ὄνομά ἐστιν; ὁ δὲ εἶπεν· λεγιών, ὅτι εἰσῆλθεν δαιμόνια πολλὰ εἰς αὐτόν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="31">
<p>[καὶ παρεκάλουν αὐτὸν ἵνα μὴ ἐπιτάξῃ αὐτοῖς εἰς τὴν ἄβυσσον ἀπελθεῖν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="32">
<p>[ἦν δὲ ἐκεῖ ἀγέλη χοίρων ἱκανῶν βοσκομένων ἐν τῷ ὄρει, καὶ παρεκάλεσαν αὐτὸν ἵνα ἐπιτρέψῃ αὐτοῖς εἰς ἐκείνους εἰσελθεῖν. καὶ ἐπέτρεψεν αὐτοῖς.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="33">
<p>[ἐξελθόντα δὲ τὰ δαιμόνια ἀπὸ τοῦ ἀνθρώπου εἰσῆλθον εἰς τοὺς χοίρους, καὶ ὥρμησεν ἡ ἀγέλη κατὰ τοῦ κρημνοῦ εἰς τὴν λίμνην καὶ ἀπεπνίγη.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="34">
<p>[ἰδόντες δὲ οἱ βόσκοντες τὸ γεγονὸς ἔφυγον καὶ ἀπήγγειλαν εἰς τὴν πόλιν καὶ εἰς τοὺς ἀγρούς.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="35">
<p>[ἐξῆλθον δὲ ἰδεῖν τὸ γεγονός, καὶ ἦλθον πρὸς τὸν Ἰησοῦν, καὶ εὗρον καθήμενον τὸν ἄνθρωπον, ἀφ᾽ οὗ τὰ δαιμόνια ἐξῆλθεν, ἱματισμένον καὶ σωφρονοῦντα παρὰ τοὺς πόδας τοῦ Ἰησοῦ, καὶ ἐφοβήθησαν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="36">
<p>[ἀπήγγειλαν δὲ αὐτοῖς οἱ ἰδόντες πῶς ἐσώθη ὁ δαιμονισθείς.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="37">
<p>[καὶ ἠρώτησεν αὐτὸν ἅπαν τὸ πλῆθος τῆς περιχώρου τῶν Γεργεσηνῶν ἀπελθεῖν ἀπ᾽ αὐτῶν, ὅτι φόβῳ μεγάλῳ συνείχοντο· αὐτὸς δὲ ἐμβὰς εἰς πλοῖον ὑπέστρεψεν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="38">
<p>[ἐδέετο δὲ αὐτοῦ ὁ ἀνὴρ ἀφ᾽ οὗ ἐξεληλύθει τὰ δαιμόνια, εἶναι σὺν αὐτῷ· ἀπέλυσεν δὲ αὐτὸν λέγων·]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="39">
<p>[ὑπόστρεφε εἰς τὸν οἶκόν σου, καὶ διηγοῦ ὅσα σοι ἐποίησεν ὁ θεός. καὶ ἀπῆλθεν, καθ᾽ ὅλην τὴν πόλιν κηρύσσων ὅσα ἐποίησεν αὐτῷ ὁ Ἰησοῦς.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="42b">
<p>ἐγένετο δὲ ἐν τῷ ὑπάγειν [αὐτὸν οἱ ὄχλοι συνέπνιγον αὐτόν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="43">
<p>[καὶ γυνὴ οὖσα ἐν ῥύσει αἵματος ἀπὸ ἐτῶν δώδεκα, ἥτις ἰατροῖς προσαναλώσασα ὅλον τὸν βίον οὐκ ἴσχυσεν ἀπ᾽ οὐδενὸς θεραπευθῆναι,]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="44">
<p>[προσελθοῦσα ὄπισθεν ἥψατο τοῦ κρασπέδου τοῦ ἱματίου αὐτοῦ, καὶ παραχρῆμα ἔστη ἡ ῥύσις τοῦ αἵματος αὐτῆς.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="45">
<p>καὶ εἶπεν ὁ κύριος· τίς μου ἥψατο [ἀρνουμένων δὲ πάντων εἶπεν ὁ Πέτρος καὶ οἱ σὺν αὐτῷ· ἐπιστάτα, οἱ ὄχλοι συνέχουσίν σε καὶ ἀποθλίβουσιν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="46">
<p>[ὁ δὲ Ἰησοῦς εἶπεν·] ἥψατό μου τις· καὶ γὰρ ἔγνων δύναμιν ἐξελθοῦσαν ἀπ᾽ ἐμοῦ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="47">
<p>[ἰδοῦσα δὲ ἡ γυνὴ ὅτι οὐκ ἔλαθεν, τρέμουσα ἦλθεν καὶ προσπεσοῦσα αὐτῷ δι᾽ ἣν αἰτίαν ἥψατο αὐτοῦ ἀπήγγειλεν ἐνώπιον παντὸς τοῦ λαοῦ, καὶ ὡς ἰάθη παραχρῆμα.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="48">
<p>[ὁ δὲ εἶπεν αὐτῇ· θυγάτερ, ἡ πίστις σου σέσωκέν σε· πορεύου εἰς εἰρήνην.]</p></div>
</div><div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1">
<p>[συνκαλεσάμενος δὲ τοὺς δώδεκα ἔδωκεν αὐτοῖς δύναμιν καὶ ἐξουσίαν ἐπὶ πάντα τὰ δαιμόνια καὶ νόσους θεραπεύειν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="2">
<p>[καὶ ἀπέστειλεν αὐτοὺς κηρύσσειν τὴν βασιλείαν τοῦ θεοῦ καὶ ἰᾶσθαι,]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="3">
<p>[καὶ εἶπεν πρὸς αὐτούς· μηδὲν αἴρετε εἰς τὴν ὁδόν, μήτε ῥάβδον μήτε πήραν μήτε ἄρτον μήτε ἀργύριον, μήτε ἀνὰ δύο χιτῶνας ἔχειν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="4">
<p>[καὶ εἰς ἣν ἂν οἰκίαν εἰσέλθητε, ἐκεῖ μένετε καὶ ἐκεῖθεν ἐξέρχεσθε.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="5">
<p>[καὶ ὅσοι ἂν μὴ δέχωνται ὑμᾶς, ἐξερχόμενοι ἀπὸ τῆς πόλεως ἐκείνης καὶ τὸν κονιορτὸν ἀπὸ τῶν ποδῶν ὑμῶν ἀποτινάσσετε εἰς μαρτύριον ἐπ᾽ αὐτούς.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="6">
<p>[ἐξερχόμενοι δὲ διήρχοντο] κατὰ 
<pb n="466"/>πόλεις καὶ κώμας [εὐαγγελιζόμενοι καὶ θεραπεύοντες πανταχοῦ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="7">
<p>[ἤκουσεν δὲ Ἡρώδης ὁ τετραάρχης τὰ γινόμενα πάντα, καὶ διηπόρει διὰ τὸ λέγεσθαι ὑπό τινων ὅτι Ἰωάννης ἠγέρθη ἐκ νεκρῶν,]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="8">
<p>[ὑπό τινων δὲ ὅτι Ἡλείας ἐφάνη, ἄλλων δὲ ὅτι προφήτης τις τῶν ἀρχαίων ἀνέστη.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="9">
<p>[εἶπεν δὲ Ἡρώδης· Ἰωάννην ἐγὼ ἀπεκεφάλισα· τίς δέ ἐστιν οὗτος περὶ οὗ ἀκούω τοιαῦτα; καὶ ἐζήτει ἰδεῖν αὐτόν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="10">
<p>[καὶ ὑποστρέψαντες οἱ ἀπόστολοι διηγήσαντο αὐτῷ· ὅσα ἐποίησαν. καὶ παραλαβὼν αὐτοὺς ὑπεχώρησεν κατ᾽ ἰδίαν εἰς πόλιν καλουμένην Βηθσαϊδά.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="11">
<p>[οἱ δὲ ὄχλοι γνόντες ἠκολούθησαν αὐτῷ, καὶ ἀποδεξάμενος αὐτοὺς ἐλάλει αὐτοῖς περὶ τῆς βασιλείας τοῦ θεοῦ, καὶ τοὺς χρείαν ἔχοντας θεραπείας ἰᾶτο.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="12">
<p>[ἡ δὲ ἡμέρα ἤρξατο κλίνειν· προσελθόντες δὲ οἱ δώδεκα εἶπον αὐτῷ· ἀπόλυσον τὸν ὄχλον, ἵνα πορευθέντες εἰς τὰς κύκλῳ κώμας καὶ ἀγροὺς καταλύσωσιν καὶ εὕρωσιν ἐπισιτισμόν, ὅτι ὧδε ἐν ἐρήμῳ τόπῳ ἐσμέν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="13">
<p>[εἶπεν δὲ πρὸς αὐτούς· δότε αὐτοῖς φαγεῖν ὑμεῖς. οἱ δὲ εἶπαν· οὐκ εἰσὶν ἡμῖν πλεῖον ἢ ἄρτοι πέντε καὶ ἰχθύες δύο, εἰ μήτι πορευθέντες ἡμεῖς ἀγοράσωμεν εἰς πάντα τὸν λαὸν τοῦτον βρώματα.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="14">
<p>[ἦσαν δὲ ὡσεὶ ἄνδρες πεντακισχίλιοι. εἶπεν δὲ πρὸς τοὺς μαθητὰς αὐτοῦ· κατακλίνατε αὐτοὺς κλισίας ἀνὰ πεντήκοντα.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="15">
<p>[καὶ ἐποίησαν οὕτως καὶ κατέκλιναν ἅπαντας.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="16">
<p>[λαβὼν δὲ τοὺς πέντε ἄρτους καὶ τοὺς δύο ἰχθύας,] ἀναβλέψας εἰς τὸν οὐρανὸν εὐλόγησεν ἐπ᾽ αὐτούς.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="17">
<p>[καὶ ἔφαγον καὶ ἐχορτάσθησαν πάντες, καὶ ἤρθη τὸ περισσεῦσαν αὐτοῖς κλασμάτων, κόφινοι δώδεκα.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="18">
<p>[καὶ ἐγένετο ἐν τῷ εἶναι αὐτὸν προσευχόμενον κατὰ μόνας συνῆσαν αὐτῷ οἱ μαθηταί, καὶ ἐπηρώτησεν αὐτοὺς λέγων·] τίνα με λέγουσιν (εἶναι) οἱ ἄνθρωποι, τὸν υἱὸν τοῦ ἀνθρώπου;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="19">
<p>λέγουσιν (αὐτῷ) οἱ μαθηταί· Ἰωάννην τὸν βαπτιστήν, ἄλλοι δὲ Ἠλίαν, ἄλλοι δὲ ὅτι προφήτης τις τῶν ἀρχαίων ἀνέστη.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="20">
<p>εἶπε δὲ αὐτοῖς· ὑμεῖς δὲ τίνα (με λέγετε εἶναι); ἀποκριθεὶς Πέτρος εἶπεν· σὺ εἶ ὁ Χριστὸς.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="21">
<p>[ὁ δὲ ἐπιτιμήσας αὐτοῖς παρήγγειλεν μηδενὶ λέγειν τοῦτο,]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="22">
<p>λέγων· δεῖ τὸν υἱὸν τοῦ ἀνθρώπου πολλὰ παθεῖν καὶ ἀποδοκιμασθῆναι ἀπὸ τῶν πρεσβυτέρων καὶ γραμματέων καὶ ἀρχιερέων καὶ ἀποκτανθῆναι καὶ μετὰ τρεῖς ἡμέρας ἐγερθῆναι.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="24">
<p>[ὃς γὰρ ἐὰν θέλῃ τὴν ψυχὴν αὐτοῦ σῶσαι, ἀπολέσει αὐτήν· ὃς δ᾽ ἂν ἀπολέσῃ τὴν ψυχὴν αὐτοῦ ἕνεκεν ἐμοῦ, οὗτος σώσει αὐτήν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="26a">
<p>ὃς (γὰρ) ἂν ἐπαισχυνθῇ με, κἀγὼ ἐπαισχυνθήσομαι αὐτόν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="28">
<p>[ἐγένετο δὲ μετὰ τοὺς λόγους τούτους, ὡσεὶ ἡμέραι ὀκτώ, καὶ παραλαβὼν Πέτρον καὶ Ἰωάννην καὶ Ἰάκωβον ἀνέβη εἰς τὸ ὄρος προσεύξασθαι.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="29">
<p>[καὶ ἐγένετο ἐν τῷ προσεύχεσθαι αὐτὸν τὸ εἶδος τοῦ προσώπου αὐτοῦ ἕτερον καὶ ὁ ἱματισμὸς αὐτοῦ λευκὸς ἐξαστράπτων.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="30">
<p>καὶ ἰδοὺ δύο ἄνδρες συνελάλουν αὐτῷ, Ἠλίας καὶ Μωϋσῆς ἐν δόξη.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="32">
<p>[ὁ δὲ Πέτρος καὶ οἱ σὺν αὐτῷ ἦσαν βεβαρημένοι ὕπνῳ· διαγρηγορήσαντες δὲ εἶδαν τὴν δόξαν αὐτοῦ καὶ τοὺς δύο ἄνδρας τοὺς συνεστῶτας αὐτῷ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="33">
<p>[καὶ ἐγένετο ἐν τῷ διαχωρίζεσθαι αὐτοὺς ἀπ᾽ αὐτοῦ εἶπεν ὁ Πέτρος πρὸς τὸν Ἰησοῦν· ἐπιστάτα, καλόν ἐστιν ἡμᾶς ὧδε εἶναι, καὶ ποιήσωμεν σκηνὰς τρεῖς, μίαν σοὶ καὶ μίαν Μωϋσεῖ καὶ μίαν Ἡλείᾳ, μὴ εἰδὼς ὃ λέγει.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="34">
<p>[ταῦτα δὲ αὐτοῦ λέγοντος ἐγένετο νεφέλη καὶ ἐπεσκίαζεν αὐτούς· ἐφοβήθησαν δὲ ἐν τῷ εἰσελθεῖν αὐτοὺς εἰς τὴν νεφέλην.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="35">
<p>(καὶ ἐγένετο) ἐκ τῆς νεφέλης 
<pb n="467"/>φωνή· οὗτός ἐστιν ὁ υἱός μου ὁ ἀγαπητός· αὐτοῦ ἀκούετε.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="40">
<p>(καὶ) ἐδεήθην τῶν μαθητῶν σου (καὶ) οὐκ ἠδυνήθησαν 
<pb n="468"/>ἐκβαλεῖν αὐτό.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="41">
<p>ἀποκριθεὶς δὲ ὁ Ἰησοῦς εἶπεν πρὸς αὐτούς· ὦ γενεὰ ἄπιστος, ἕως πότε ἔσομαι πρὸς ὑμᾶς; ἕως πότε ἀνέξομαι ὑμῶν;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="44">
<p>[θέσθε ὑμεῖς εἰς τὰ ὦτα ὑμῶν τοὺς λόγους τούτους· ὁ γὰρ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου μέλλει παραδίδοσθαι εἰς χεῖρας ἀνθρώπων.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="46">
<p>[εἰσῆλθεν δὲ διαλογισμὸς ἐν αὐτοῖς, τὸ τίς ἂν εἴη μείζων αὐτῶν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="47">
<p>[ὁ δὲ Ἰησοῦς εἰδὼς τὸν διαλογισμὸν τῆς καρδίας αὐτῶν, ἐπιλαβόμενος παιδίου ἔστησεν αὐτὸ παρ᾽ ἑαυτῷ,]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="48">
<p>[καὶ εἶπεν αὐτοῖς· ὃς ἐὰν δέξηται τοῦτο τὸ παιδίον ἐπὶ τῷ ὀνόματί μου, ἐμὲ δέχεται· καὶ ὃς ἂν ἐμὲ δέξηται, δέχεται τὸν ἀποστείλαντά με· ὁ γὰρ μικρότερος ἐν πᾶσιν ὑμῖν ὑπάρχων, οὗτός ἐστιν μέγας.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="52">
<p>[καὶ ἀπέστειλεν ἀγγέλους πρὸ προσώπου αὐτοῦ. καὶ πορευθέντες εἰσῆλθον εἰς πόλιν Σαμαριτῶν, ὥστε ἑτοιμάσαι αὐτῷ·]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="53">
<p>[καὶ οὐκ ἐδέξαντο αὐτόν, ὅτι τὸ πρόσωπον αὐτοῦ ἦν πορευόμενον εἰς Ἱερουσαλήμ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="54">
<p>[ἰδόντες δὲ οἱ μαθηταὶ Ἰάκωβος καὶ Ἰωάννης εἶπαν· κύριε, θέλεις εἴπωμεν πῦρ καταβῆναι ἀπὸ τοῦ οὐρανοῦ καὶ ἀναλῶσαι αὐτούς;]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="55">
<p>[στραφεὶς δὲ ἐπετίμησεν αὐτοῖς.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="56">
<p>[καὶ ἐπορεύθησαν εἰς ἑτέραν κώμην.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="57">
<p>[καὶ πορευομένων αὐτῶν ἐν τῇ ὁδῷ εἶπέν τις πρὸς αὐτόν· ἀκολουθήσω σοι ὅπου ἂν ἀπέρχῃ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="59">
<p>[εἶπεν δὲ πρὸς ἕτερον· ἀκολούθει μοι. ὁ δὲ εἶπεν· ἐπίτρεψόν μοι πρῶτον ἀπελθόντι θάψαι τὸν πατέρα μου.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="60">
<p>[εἶπεν δὲ αὐτῷ· ἄφες τοὺς νεκροὺς θάψαι τοὺς ἑαυτῶν νεκρούς, σὺ δὲ ἀπελθὼν διάγγελλε τὴν βασιλείαν τοῦ θεοῦ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="61">
<p>[εἶπεν δὲ καὶ ἕτερος· ἀκολουθήσω σοι, κύριε· πρῶτον δὲ ἐπίτρεψόν μοι ἀποτάξασθαι τοῖς εἰς τὸν οἶκόν μου.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="62">
<p>[εἶπεν δὲ πρὸς αὐτὸν ὁ Ἰησοῦς· οὐδεὶς ἐπιβαλὼν τὴν χεῖρα αὐτοῦ ἐπ᾽ ἄροτρον καὶ βλέπων εἰς τὰ ὀπίσω εὔθετός ἐστιν τῇ βασιλείᾳ τοῦ θεοῦ.]</p></div>
</div><div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1">
<p>[μετὰ δὲ ταῦτα ἀνέδειξεν ὁ κύριος καὶ ἑτέρους ἑβδομήκοντα, καὶ ἀπέστειλεν αὐτοὺς ἀνὰ δύο πρὸ προσώπου αὐτοῦ εἰς πᾶσαν πόλιν καὶ τόπον οὗ ἤμελλεν αὐτὸς ἔρχεσθαι.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="4">
<p>[μὴ βαστάζετε βαλλάντιον,] μὴ ῥάβδον, μὴ ὑποδήματα· μηδένα [κατὰ τὴν ὁδὸν ἀσπάσησθε.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="5">
<p>[εἰς ἣν δ᾽ ἂν εἰσέλθητε οἰκίαν,] () [λέγετε· εἰρήνη τῷ οἴκῳ τούτῳ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="7b">
<p>[ἄξιος γὰρ ὁ ἐργάτης τοῦ μισθοῦ αὐτοῦ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="9b">
<p>[καὶ λέγετε αὐτοῖς· ἤγγικεν ἐφ᾽ ὑμᾶς ἡ βασιλεία τοῦ θεοῦ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="10">
<p>[εἰς ἣν δ᾽ ἂν πόλιν εἰσέλθητε καὶ μὴ δέχωνται ὑμᾶς, ἐξελθόντες εἰς τὰς πλατείας αὐτῆς εἴπατε·]</p></div>
<pb n="469"/> 
<div type="textpart" subtype="verse" n="11">
<p>[καὶ τὸν κονιορτὸν τον κολληθέντα ἡμῖν] ἐκ τῆς πόλεως ὑμῶν (εἰς μαρτύριον) [] ἀπομασσόμεθα ὑμῖν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="16">
<p>[ὁ ἀκούων ὑμῶν ἐμοῦ ἀκούει, καὶ ὁ ἀθετῶν ὑμᾶς ἐμὲ ἀθετεῖ· ὁ δὲ ἐμὲ ἀθετῶν ἀθετεῖ τὸν ἀποστείλαντά με.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="19">
<p>[ἰδοὺ δέδωκα ὑμῖν τὴν ἐξουσίαν τοῦ πατεῖν ἐπάνω ὄφεων καὶ σκορπίων, καὶ ἐπὶ πᾶσαν τὴν δύναμιν τοῦ ἐχθροῦ, καὶ οὐδὲν ἡμᾶς οὐ μὴ ἀδικήσει.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="21">
<p>[ἐν αὐτῇ τῇ ὥρᾳ ἠγαλλιάσατο ἐν τῷ πνεύματι τῷ ἁγίῳ καὶ εἶπεν·] εὐχαριστῶ (σοι) καὶ ἐξομολογοῦμαι, κύριε τοῦ οὐρανοῦ, ὅτι ἅπερ ἦν κρυπτὰ σοφοῖς καὶ συνετοῖς, ἀπεκάλυψας νηπίοις· ναὶ ὁ 
<pb n="470"/>πατήρ, ὅτι οὕτως ἐγένετο εὐδοκία ἔμπροσθέν σου.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="22">
<p>πάντα μοι παρεδόθη ὑπὸ τοῦ πατρός, (καὶ) οὐδεὶς γινώσκει, τίς ἐστιν ὁ πατήρ, εἰ μὴ ὁ υἱός, καὶ τίς ἐστιν ὁ υἱός, εἰ μὴ ὁ πατὴρ καὶ ᾧ ἐὰν ὁ υἱὸς ἀποκαλύψῃ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="23">
<p>[καὶ στραφεὶς πρὸς τοὺς μαθητὰς κατ᾽ ἰδίαν εἶπεν· μακάριοι οἱ ὀφθαλμοὶ οἱ βλέποντες ἃ βλέπετε.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="24">
<p>[λέγω γὰρ ὑμῖν] ὅτι οἱ προφῆται οὐκ εἶδον ἃ ὑμεῖς βλέπετε.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="25">
<p>[καὶ ἰδοὺ νομικός τις ἀνέστη ἐκπειράζων αὐτόν, λέγων· διδάσκαλε,] τί ποιήσας ζωὴν κληρονομήσω;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="26">
<p>[ὁ δὲ εἶπεν πρὸς αὐτόν· ἐν τῷ νόμῳ τί γέγραπται; πῶς ἀναγινώσκεις;]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="27">
<p>[ὁ δὲ ἀποκριθεὶς εἶπεν· ἀγαπήσεις κύριον τὸν θεόν σου ἐξ ὅλης τῆς καρδίας σου καὶ ἐν ὅλῃ τῇ ψυχῇ σου καὶ ἐν ὅλῃ τῇ ἰσχύϊ σου καὶ ἐν ὅλῃ τῇ διανοίᾳ σου, καὶ τὸν πλησίον σου ὡς σεαυτόν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="28">
<p>[εἶπεν δὲ αὐτῷ ·ὀρθῶς ἀπεκρίθης· τοῦτο ποίει, καὶ ζήσῃ.]</p></div>
<pb n="471"/> 
</div><div type="textpart" subtype="chapter" n="11"> 
<div type="textpart" subtype="verse" n="1">
<p>[καὶ ἐγένετο ἐν τῷ εἶναι αὐτὸν ἐν τόπῳ τινὶ προσευχόμενον, ὡς ἐπαύσατο, εἶπέν τις τῶν μαθητῶν αὐτοῦ πρὸς αὐτόν· κύριε, δίδαξον ἡμᾶς προσεύχεσθαι, καθὼς καὶ Ἰωάννης ἐδίδαξεν τοὺς μαθητὰς αὐτοῦ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="2">
<p>[εἶπεν δὲ αὐτοῖς· ὅταν προσεύχησθε, λέγετε·] πάτερ, (ἐλθέτω τὸ ἅγιον πνεῦμά σου ἐφ᾽ 
<pb n="472"/>ἡμᾶς καὶ καθαρίσατω ἡμᾶς). [] ἐλθέτω ἡ βασιλεία σου.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="3">
<p>τὸν ἄρτον σου τὸν ἐπιούσιον δίδου ἡμῖν τὸ καθ᾽ ἡμέραν,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="4">
<p>καὶ ἄφες ἡμῖν τὰς (ἁμαρτίας) [] ἡμῶν καὶ μὴ ἄφες ἡμᾶς εἰσενεχθῆναι 
<pb n="473"/>εἰς πειρασμόν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="5">
<p>[καὶ εἶπεν πρὸς αὐτούς· τίς ἐξ ὑμῶν ἕξει φίλον, καὶ πορεύσεται πρὸς αὐτὸν μεσονυκτίου καὶ εἴπῃ αὐτῷ· φίλε, χρῆσόν μοι τρεῖς ἄρτους,]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="6">
<p>[ἐπειδὴ φίλος μου παρεγένετο ἐξ ὁδοῦ πρός με καὶ οὐκ ἔχω ὃ παραθήσω αὐτῷ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="7">
<p>[κἀκεῖνος ἔσωθεν ἀποκριθεὶς εἴπῃ· μή μοι κόπους πάρεχε· ἤδη ἡ θύρα κέκλεισται, καὶ τὰ παιδία μου μετ᾽ ἐμοῦ εἰς τὴν κοίτην εἰσίν· οὐ δύναμαι ἀναστὰς δοῦναί σοι.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="8">
<p>[λέγω ὑμῖν, εἰ καὶ οὐ δώσει αὐτῷ ἀναστὰς διὰ τὸ εἶναι φίλον αὐτοῦ, διά γε τὴν ἀναιδίαν αὐτοῦ ἐγερθεὶς δώσει αὐτῷ ὅσων χρῄζει.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="9">
<p>[κἀγὼ ὑμῖν λέγω, αἰτεῖτε, καὶ δοθήσεται ὑμῖν· ζητεῖτε, καὶ εὑρήσετε· κρούετε, καὶ ἀνοιχθήσεται ὑμῖν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="11">
<p>τίνα γὰρ ἐξ ὑμῶν τὸν πατέρα υἱὸς αἰτήσει [ἄρτον, μὴ λίθον ἐπιδώσει αὐτῷ; ἢ καὶ ἰχθύν, μὴ ἀντὶ ἰχθύος ὄφιν αὐτῷ ἐπιδώσει;]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="12">
<p>[ἢ καὶ αἰτήσει ᾠόν, μὴ ἐπιδώσει αὐτῷ σκορπίον;]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="13">
<p>εἰ οὖν ὑμεῖς πονηροὶ ὄντες [οἴδατε δόματα ἀγαθὰ διδόναι τοῖς τέκνοις ὑμῶν, πόσῳ μᾶλλον ὁ πατὴρ ὁ ἐξ οὐρανοῦ δώσει πνεῦμα ἅγιον τοῖς αἰτοῦσιν αὐτόν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="14">
<p>[καὶ ἦν ἐκβάλλων δαιμόνιον, καὶ αὐτὸ ἦν κωφόν· ἐγένετο δὲ τοῦ δαιμονίου ἐξελθόντος ἐλάλησεν ὁ κωφός. καὶ ἐθαύμασαν οἱ ὄχλοι·]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="15">
<p>[τινὲς δὲ ἐξ αὐτῶν εἶπον· ἐν Βεελζεβοὺλ τῷ ἄρχοντι τῶν δαιμονίων ἐκβάλλει τὰ δαιμόνια·]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="16">
<p>[ἕτεροι δὲ πειράζοντες σημεῖον ἐξ οὐρανοῦ ἐζήτουν παρ᾽ αὐτοῦ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="17">
<p>[αὐτὸς δὲ εἰδὼς αὐτῶν τὰ διανοήματα εἶπεν αὐτοῖς· πᾶσα βασιλεία διαμερισθεῖσα ἐφ᾽ ἑαυτὴν ἐρημοῦται, καὶ οἶκος ἐπὶ οἶκον πίπτει.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="18">
<p>[εἰ δὲ καὶ ὁ σατανᾶς ἐφ᾽ ἑαυτὸν διεμερίσθη, πῶς σταθήσεται ἡ βασιλεία αὐτοῦ; ὅτι λέγετε ἐν Βεελζεβοὺλ ἐκβάλλειν με τὰ δαιμόνια.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="19a">
<p>[εἰ δὲ ἐγὼ ἐν Βεελζεβοὺλ ἐκβάλλω τὰ δαιμόνια, οἱ υἱοὶ ὑμῶν ἐν τίνι ἐκβάλλουσιν;]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="20">
<p>εἰ (δὲ) ἐγὼ ἐν δακτύλῳ [θεοῦ ἐκβάλλω τὰ δαιμόνια, ἄρα ἔφθασεν ἐφ᾽ ὑμᾶς ἡ βασιλεία τοῦ θεοῦ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="21">
<p>[ὅταν ὁ ἰσχυρὸς καθωπλισμένος φυλάσσῃ τὴν ἑαυτοῦ αὐλήν, ἐν εἰρήνῃ ἐστὶν τὰ ὑπάρχοντα αὐτοῦ·]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="22">
<p>[ἐπὰν δὲ ἰσχυρότερος αὐτοῦ ἐπελθὼν νικήσῃ αὐτόν, τὴν πανοπλίαν αὐτοῦ αἴρει ἐφ᾽ ᾗ ἐπεποίθει, καὶ τὰ σκῦλα αὐτοῦ διαδίδωσιν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="27">
<p>[ἐγένετο δὲ ἐν τῷ λέγειν αὐτὸν ταῦτα ἐπάρασά τις φωνὴν γυνὴ ἐκ τοῦ ὄχλου εἶπεν αὐτῷ· μακαρία ἡ κοιλία ἡ βαστάσασά σε καὶ μαστοὶ οὓς ἐθήλασας.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="28">
<p>[αὐτὸς δὲ εἶπεν· μενοῦν μακάριοι οἱ ἀκούοντες τὸν λόγον τοῦ θεοῦ καὶ φυλάσσοντες.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="29">
<p>[τῶν δὲ ὄχλων ἐπαθροιζομένων ἤρξατο λέγειν·] ἡ γενεὰ αὕτη σημεῖον αἰτεῖ, καὶ σημεῖον οὐ δοθήσεται αὐτῇ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="33">
<p>[οὐδεὶς λύχνον ἅψας εἰς κρύπτην τίθησιν οὐδὲ ὑπὸ τὸν μόδιον, ἀλλ᾽ ἐπὶ τὴν λυχνίαν, ἵνα οἱ εἰσπορευόμενοι τὸ φέγγος βλέπωσιν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="37">
<p>[ἐν δὲ τῷ λαλῆσαι ἐρωτᾷ αὐτὸν Φαρισαῖος ὅπως ἀριστήσῃ παρ᾽ αὐτῷ· εἰσελθὼν δὲ ἀνέπεσεν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="38">
<p>[ὁ δὲ Φαρισαῖος ἰδὼν ἐθαύμασεν ὅτι οὐ πρῶτον ἐβαπτίσθη πρὸ τοῦ ἀρίστου.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="39">
<p>[εἶπεν δὲ ὁ κύριος πρὸς αὐτόν· νῦν ὑμεῖς οἱ Φαρισαῖοι τὸ ἔξωθεν τοῦ ποτηρίου καὶ τοῦ πίνακος καθαρίζετε, τὸ δὲ ἔσωθεν ὑμῶν γέμει ἁρπαγῆς καὶ πονηρίας.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="40">
<p>[ἄφρονες, οὐχ ὁ ποιήσας τὸ ἔξωθεν καὶ τὸ ἔσωθεν ἐποίησεν;]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="41">
<p>(πλὴν) τὰ ἐνόντα [δότε ἐλεημοσύνην, καὶ] πάντα καθαρὰ ἔσται ὑμῖν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="42">
<p>[ἀλλὰ οὐαὶ ὑμῖν τοῖς Φαρισαίοις, ὅτι ἀποδεκατοῦτε τὸ ἡδύοσμον καὶ τὸ πήγανον καὶ πᾶν λάχανον, καὶ] παρέρχεσθε τὴν κλῆσιν καὶ τὴν ἀγάπην τοῦ θεοῦ.</p></div>
<pb n="474"/> 
<div type="textpart" subtype="verse" n="43">
<p>[οὐαὶ ὑμῖν τοῖς Φαρισαίοις, ὅτι ἀγαπᾶτε τὴν πρωτοκαθεδρίαν ἐν ταῖς συναγωγαῖς καὶ τοὺς ἀσπασμοὺς ἐν ταῖς ἀγοραῖς.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="46">
<p>[ὁ δὲ εἶπεν· καὶ ὑμῖν τοῖς νομικοῖς οὐαί, ὅτι φορτίζετε τοὺς ἀνθρώπους φορτία δυσβάστακτα, καὶ αὐτοὶ ἑνὶ τῶν δακτύλων ὑμῶν οὐ προσψαύετε τοῖς φορτίοις.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="47">
<p>[οὐαὶ ὑμῖν, ὅτι οἰκοδομεῖτε τὰ μνημεῖα τῶν προφητῶν, καὶ οἱ πατέρες ὑμῶν ἀπέκτειναν αὐτούς.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="52">
<p>[οὐαὶ ὑμῖν τοῖς νομικοῖς, ὅτι ἤρατε τὴν κλεῖδα τῆς γνώσεως· αὐτοὶ οὐκ εἰσήλθατε καὶ τοὺς εἰσερχομένους ἐκωλύσατε.]</p></div>
</div><div type="textpart" subtype="chapter" n="12"> 
<div type="textpart" subtype="verse" n="1">
<p>[ἐν οἷς ἐπισυναχθεισῶν τῶν μυριάδων τοῦ ὄχλου, ὥστε καταπατεῖν ἀλλήλους, ἤρξατο λέγειν πρὸς τοὺς μαθητὰς αὐτοῦ· προσέχετε ἑαυτοῖς ἀπὸ τῆς ζύμης τῶν Φαρισαίων, ἥτις ἐστὶν ὑπόκρισις.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="2">
<p>[οὐδὲν δὲ συγκεκαλυμμένον ἐστὶν ὃ οὐκ ἀποκαλυφθήσεται, καὶ κρυπτὸν ὃ οὐ γνωσθήσεται.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="3">
<p>[ἀνθ᾽ ὧν ὅσα ἐν τῇ σκοτίᾳ εἴπατε, ἐν τῷ φωτὶ ἀκουσθήσεται, καὶ ὃ πρὸς τὸ οὖς ἐλαλήσατε ἐν τοῖς ταμείοις, κηρυχθήσεται ἐπὶ τῶν δωμάτων.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="4">
<p>[λέγω δὲ ὑμῖν τοῖς φίλοις μου, μὴ φοβηθῆτε ἀπὸ τῶν ἀποκτεννόντων τὸ σῶμα καὶ μετὰ ταῦτα μὴ ἐχόντων περισσότερόν τι ποιῆσαι.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="5">
<p>[ὑποδειξω δὲ ὑμῖν τίνα φοβηθῆτε· φοβήθητε τὸν μετὰ τὸ ἀποκτεῖναι ἔχοντα ἐξουσίαν ἐμβαλεῖν εἰς τὴν γέενναν. ναί λέγω ὑμῖν, τοῦτον φοβήθητε.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="8">
<p>λέγω γὰρ ὑμῖν, [πᾶς ὃς ἂν ὁμολογήσῃ ἐν ἐμοὶ] ἐνώπιον τῶν ἀνθρώπων, ὁμολογήσω ἐν αὐτῷ ἐνώπιον τοῦ θεοῦ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="9">
<p>[ὁ δὲ ἀρνησάμενός με ἐνώπιον τῶν ἀνθρώπων] ἀπαρνηθήσεται ἐνώπιον τοῦ θεοῦ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="10">
<p>(καὶ) ὃς ἂν 
<pb n="475"/>εἴπῃ εἰς τὸν υἱὸν [τοῦ ἀνθρώπου, ἀφεθήσεται αὐτῷ·] ὃς δ᾽ ἂν εἴπῃ εἰς τὸ ἅγιον πνεῦμα, οὐκ ἀφεθήσεται αὐτῷ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="11">
<p>[ὅταν δὲ εἰσφέρωσιν ὑμᾶς ἐπὶ τὰς συναγωγὰς καὶ τὰς ἀρχὰς καὶ τὰς ἐξουσίας, μὴ μεριμνήσητε πῶς ἢ τί ἀπολογήσησθε ἢ τί εἴπητε·]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="12">
<p>[τὸ γὰρ ἅγιον πνεῦμα διδάξει ὑμᾶς ἐν αὐτῇ τῇ ὥρᾳ ἃ δεῖ εἰπεῖν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="13">
<p>[εἶπεν δέ τις ἐκ τοῦ ὄχλου αὐτῷ· διδάσκαλε, εἰπὲ τῷ ἀδελφῷ μου μερίσασθαι μετ᾽ ἐμοῦ τὴν κληρονομίαν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="14">
<p>[ὁ δὲ εἶπεν αὐτῷ· ἄνθρωπε,] τίς με κατέστησεν κριτὴν ἐφ᾽ ὑμᾶς;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="16">
<p>[εἶπεν δὲ παραβολὴν πρὸς αὐτοὺς λέγων· ἀνθρώπου τινὸς πλουσίου εὐφόρησεν ἡ χώρα.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="17">
<p>[καὶ διελογίζετο ἐν ἑαυτῷ λέγων· τί ποιήσω, ὅτι οὐκ ἔχω ποῦ συνάξω τοὺς καρπούς μου;]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="18">
<p>[καὶ εἶπεν· τοῦτο ποιήσω· καθελῶ μου τὰς ἀποθήκας καὶ μείζονας οἰκοδομήσω, καὶ συνάξω ἐκεῖ πάντα τὰ γενήματά μου καὶ τὰ ἀγαθά μου,]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="19">
<p>[καὶ ἐρῶ τῇ ψυχῇ μου· ψυχή, ἔχεις πολλὰ ἀγαθὰ κείμενα εἰς ἔτη πολλά· ἀναπαύου, φάγε, πίε, εὐφραίνου.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="20">
<p>[εἶπεν δὲ αὐτῷ ὁ θεός· ἄφρων, ταύτῃ τῇ νυκτὶ τὴν ψυχήν σου ἀπαιτοῦσιν ἀπὸ σοῦ· ἃ δὲ ἡτοίμασας,] τίνος ἔσται;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="22">
<p>[εἶπεν δὲ πρὸς τοὺς μαθητάς αὐτοῦ· διὰ τοῦτο ὑμῖν λέγω, μὴ μεριμνᾶτε τῇ ψυχῇ τί φάγητε, μηδὲ τῷ σώματι τί ἐνδύσησθε.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="23">
<p>[ἡ ψυχὴ πλεῖόν ἐστιν τῆς τροφῆς καὶ τὸ σῶμα τοῦ ἐνδύματος.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="28">
<p>() ὀλιγόπιστοι;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="30">
<p>ταῦτα γὰρ τὰ ἔθνη 
<pb n="476"/>τοῦ κόσμου ἐπιζητοῦσιν, οἶδεν δὲ ὁ πατήρ, ὅτι χρῄζετε τούτων.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="31">
<p>ζητεῖτε δὲ τὴν βασιλείαν τοῦ θεοῦ καὶ ταῦτα () προστεθήσεται ὑμῖν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="32">
<p>[μὴ φοβοῦ, τὸ μικρὸν ποίμνιον· ὅτι εὐδόκησεν ὁ πατὴρ δοῦναι ὑμῖν τὴν βασιλείαν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="35">
<p>[ἔστωσαν ὑμῶν αἱ ὀσφύες περιεζωσμέναι καὶ οἱ λύχνοι καιόμενοι·]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="36">
<p>[καὶ ὑμεῖς ὅμοιοι ἀνθρώποις προσδεχομένοις τὸν κύριον ἑαυτῶν, πότε ἀναλύσῃ ἐκ τῶν γάμων, ἵνα ἐλθόντος καὶ κρούσαντος εὐθέως ἀνοίξωσιν αὐτῷ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="37">
<p>[μακάριοι οἱ δοῦλοι ἐκεῖνοι, οὓς ἐλθὼν ὁ κύριος εὑρήσει γρηγοροῦντας· ἀμὴν λέγω ὑμῖν ὅτι περιζώσεται καὶ ἀνακλινεῖ αὐτοὺς καὶ παρελθὼν διακονήσει αὐτοῖς.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="38">
<p>καὶ ἐὰν ἔλθῃ τῇ ἑσπερινῇ φυλακῇ καὶ εὕρῃ οὕτως, [μακάριοί εἰσίν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="39">
<p>[τοῦτο δὲ γινώσκετε, ὅτι εἰ ᾔδει ὁ οἰκοδεσπότης ποίᾳ ὥρᾳ ὁ κλέπτης ἔρχεται, οὐκ ἂν ἀφῆκεν διορυχθῆναι τὸν οἶκον αὐτοῦ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="40">
<p>[καὶ ὑμεῖς γίνεσθε ἕτοιμοι, ὅτι ᾗ ὥρᾳ οὐ δοκεῖτε ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου ἔρχεται.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="41">
<p>[εἶπεν δὲ αὐτῷ ὁ Πέτρος· κύριε, πρὸς ἡμᾶς τὴν παραβολὴν ταύτην λέγεις ἢ καὶ πρὸς πάντας;]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="42">
<p>[καὶ εἶπεν ὁ κύριος· τίς ἄρα ἐστὶν ὁ πιστὸς οἰκονόμος ὁ φρόνιμος, ὃν καταστήσει ὁ κύριος ἐπὶ τῆς θεραπείας αὐτοῦ τοῦ διδόναι ἐν καιρῷ τὸ σιτομέτριον;]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="43">
<p>[μακάριος ὁ δοῦλος ἐκεῖνος, ὃν ἐλθὼν ὁ κύριος αὐτοῦ εὑρήσει ποιοῦντα οὕτως.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="44">
<p>[ἀληθῶς λέγω ὑμῖν ὅτι ἐπὶ πᾶσιν τοῖς ὑπάρχουσιν αὐτοῦ καταστήσει αὐτόν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="45">
<p>[ἐὰν δὲ εἴπῃ ὁ δοῦλος ἐκεῖνος ἐν τῇ καρδίᾳ αὐτοῦ· χρονίζει ὁ κύριός μου ἔρχεσθαι, καὶ ἄρξηται τύπτειν τοὺς παῖδας καὶ τὰς παιδίσκας, ἐσθίειν τε καὶ πίνειν καὶ μεθύσκεσθαι·]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="46">
<p>[ἥξει ὁ κύριος τοῦ δούλου ἐκείνου ἐν ἡμέρᾳ ᾗ οὐ προσδοκᾷ καὶ ἐν ὥρᾳ ᾗ οὐ γινώσκει, καὶ διχοτομήσει αὐτόν, καὶ τὸ μέρος αὐτοῦ μετὰ τῶν ἀπίστων θήσει.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="47">
<p>[ἐκεῖνος δὲ ὁ δοῦλος ὁ γνοὺς τὸ θέλημα τοῦ κυρίου αὐτοῦ καὶ μὴ ἑτοιμάσας ἢ ποιήσας πρὸς τὸ θέλημα αὐτοῦ δαρήσεται πολλάς·]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="48">
<p>[ὁ δὲ μὴ γνούς, ποιήσας δὲ ἄξια πληγῶν, δαρήσεται ὀλίγας. παντὶ δὲ ᾧ ἐδόθη πολύ, πολὺ ζητηθήσεται παρ᾽ αὐτοῦ, καὶ ᾧ παρέθεντο πολύ, περισσότερον αἰτήσουσιν αὐτόν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="49a">
<p>[πῦρ ἦλθον βαλεῖν ἐπὶ τὴν γῆν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="51">
<p>δοκεῖτε ὅτι ἦλθον βαλεῖν εἰρήνην ἐπὶ τὴν γῆν; οὐχί, λέγω 
<pb n="477"/>ὑμῖν, ἀλλὰ [] διαμερισμόν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="53">
<p>[διαμερισθήσονται, πατὴρ ἐπὶ υἱῷ καὶ υἱὸς ἐπὶ πατρί, μήτηρ ἐπὶ θυγατέρα καὶ θυγάτηρ ἐπὶ μητέρα, πενθερὰ ἐπὶ τὴν νύμφην καὶ νύμφη ἐπὶ τὴν πενθεράν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="54">
<p>[ἔλεγεν δὲ καὶ τοῖς ὄχλοις· ὅταν ἴδητε νεφέλην ἀνατέλλουσαν ἐπὶ δυσμῶν, εὐθέως λέγετε ὅτι ὄμβρος ἔρχεται, καὶ γίνεται οὕτως·]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="55">
<p>[καὶ ὅταν νότον πνέοντα, λέγετε ὅτι καύσων ἔσται, καὶ γίνεται.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="56">
<p>[ὑποκριταί, τὸ πρόσωπον τῆς γῆς καὶ τοῦ οὐρανοῦ οἴδατε δοκιμάζειν, τὸν δὲ καιρὸν τοῦτον πῶς οὐ δοκιμάζετε;]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="57">
<p>[τί δὲ καὶ ἀφ᾽ ἑαυτῶν οὐ κρίνετε τὸ δίκαιον;]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="58">
<p>[ὡς γὰρ ὑπάγεις μετὰ τοῦ ἀντιδίκου σου ἐπ᾽ ἄρχοντα, ἐν τῇ ὁδῷ δὸς ἐργασίαν ἀπηλλάχθαι ἀπ᾽ αὐτοῦ, μήποτε κατασύρῃ σε πρὸς τὸν κριτήν, καὶ ὁ κριτής] παραδώσει σε [τῷ πράκτορι, καὶ ὁ πράκτωρ σε βαλεῖ εἰς φυλακήν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="59">
<p>[λέγω σοι, οὐ μὴ ἐξέλθῃς ἐκεῖθεν ἕως] καὶ τὸν ἔσχατον κοδράντην [ἀποδῷς.]</p></div>
</div><div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
<div type="textpart" subtype="verse" n="10">
<p>[ἦν δὲ διδάσκων ἐν μιᾷ τῶν συναγωγῶν ἐν τοῖς σάββασιν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="11">
<p>[καὶ ἰδοὺ γυνὴ πνεῦμα ἔχουσα ἀσθενείας ἔτη δεκαοκτώ, καὶ ἦν συνκύπτουσα καὶ μὴ δυναμένη ἀνακύψαι εἰς τὸ παντελές.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="12">
<p>[ἰδὼν δὲ αὐτὴν ὁ Ἰησοῦς προσεφώνησεν καὶ εἶπεν αὐτῇ· γύναι, ἀπολέλυσαι ἀπὸ τῆς ἀσθενείας σου,]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="13">
<p>[καὶ ἐπέθηκεν αὐτῇ τὰς χεῖρας· καὶ παραχρῆμα ἀνορθώθη, καὶ ἐδόξαζεν τὸν θεόν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="14">
<p>[ἀποκριθεὶς δὲ ὁ ἀρχισυνάγωγος, ἀγανακτῶν ὅτι τῷ σαββάτῳ ἐθεράπευσεν ὁ Ἰησοῦς, ἔλεγεν τῷ ὄχλῳ ὅτι ἓξ ἡμέραι εἰσὶν ἐν αἷς δεῖ ἐργάζεσθαι· ἐν αὐταῖς οὖν ἐρχόμενοι θεραπεύεσθε καὶ μὴ τῇ ἡμέρᾳ τοῦ σαββάτου.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="15">
<p>[ἀπεκρίθη δὲ αὐτῷ ὁ κύριος καὶ εἶπεν· ὑποκριταί, ἕκαστος ὑμῶν τῷ σαββάτῳ οὐ λύει τὸν βοῦν αὐτοῦ ἢ τὸν ὄνον ἀπὸ τῆς φάτνης καὶ ἀπαγαγὼν ποτίζει;]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="16">
<p>[ταύτην δὲ θυγατέρα Ἀβραὰμ οὖσαν, ἣν ἔδησεν ὁ σατανᾶς ἰδοὺ δέκα καὶ ὀκτὼ ἔτη, οὐκ ἔδει λυθῆναι ἀπὸ τοῦ δεσμοῦ τούτου τῇ ἡμέρᾳ τοῦ σαββάτου;]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="17">
<p>[καὶ ταῦτα λέγοντος αὐτοῦ κατῃσχύνοντο πάντες οἱ ἀντικείμενοι αὐτῷ, καὶ πᾶς ὁ ὄχλος ἔχαιρεν ἐπὶ πᾶσιν τοῖς ἐνδόξοις τοῖς γινομένοις ὑπ᾽ αὐτοῦ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="18">
<p>[ἔλεγεν οὖν· τίνι ὁμοία ἐστὶν ἡ βασιλεία τοῦ θεοῦ, καὶ τίνι ὁμοιώσω αὐτήν;]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="19">
<p>ὁμοία ἐστὶν ἡ βασιλεία τοῦ θεοῦ κόκκῳ σινάπεως, ὃν λαβὼν ἄνθρωπος ἔσπειρεν ἐν τῷ κήπῳ αὐτοῦ [καὶ ηὔξησεν καὶ ἐγένετο εἰς δένδρον, καὶ τὰ πετεινὰ τοῦ οὐρανοῦ κατεσκήνωσεν ἐν τοῖς κλάδοις αὐτοῦ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="20">
<p>[καὶ πάλιν εἶπεν· τίνι ὁμοιώσω τὴν βασιλείαν τοῦ θεοῦ;]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="21">
<p>[ὁμοία ἐστὶν ζύμῃ, ἣν λαβοῦσα γυνὴ ἔκρυψεν εἰς ἀλεύρου σάτα τρία, ἕως οὗ ἐζυμώθη ὅλον.]</p></div>
<pb n="478"/> 
<div type="textpart" subtype="verse" n="25">
<p>[ἀφ᾽ οὗ ἂν ἐγερθῇ ὁ οἰκοδεσπότης καὶ ἀποκλείσῃ τὴν θύραν, καὶ ἄρξησθε ἔξω ἑστάναι καὶ κρούειν τὴν θύραν λέγοντες· κύριε ἄνοιξον ἡμῖν, καὶ ἀποκριθεὶς ἐρεῖ ὑμῖν· οὐκ οἶδα ὑμᾶς πόθεν ἐστέ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="26">
<p>[τότε ἄρξεσθε λέγειν· ἐφάγομεν ἐνώπιόν σου καὶ ἐπίομεν, καὶ ἐν ταῖς πλατείαις ἡμῶν ἐδίδαξας.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="27">
<p>[καὶ ἐρεῖ· λέγω ὑμῖν, οὐκ οἶδα ὑμᾶς πόθεν ἐστέ· ἀπόστητε ἀπ᾽ ἐμοῦ πάντες ἐργάται ἀδικίας.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="28">
<p>ἐκεῖ ἔσται ὁ κλαυθμὸς καὶ ὁ βρυγμὸς τῶν ὀδόντων, ὅτε πάντας τοὺς δικαίους ἴδητε ἐν τῇ βασιλείᾳ τοῦ θεοῦ, ὑμᾶς δὲ κρατουμένους ἔξω.</p></div>
</div><div type="textpart" subtype="chapter" n="14"> 
<div type="textpart" subtype="verse" n="12">
<p>[ἔλεγεν δὲ καὶ τῷ κεκληκότι αὐτόν· ὅταν ποιῇς ἄριστον ἢ δεῖπνον, μὴ φώνει τοὺς φίλους σου μηδὲ τοὺς ἀδελφούς σου μηδὲ τοὺς συγγενεῖς σου μηδὲ γείτονας πλουσίους, μήποτε καὶ αὐτοὶ ἀντικαλέσωσίν σε καὶ γένηται ἀνταπόδομά σοι.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="13">
<p>[ἀλλ᾽ ὅταν ποιῇς δοχήν, κάλει πτωχούς, ἀναπήρους, χωλούς, τυφλούς,]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="14">
<p>[καὶ μακάριος ἔσῃ, ὅτι οὐκ ἔχουσιν ἀνταποδοῦναί σοι· ἀνταποδοθήσεται δέ σοι ἐν τῇ ἀναστάσει τῶν δικαίων.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="16">
<p>[ὁ δὲ εἶπεν αὐτῷ· ἄνθρωπός τις ἐποίει δεῖπνον, καὶ ἐκάλεσεν πολλούς,]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="17">
<p>[καὶ ἀπέστειλεν τὸν δοῦλον αὐτοῦ τῇ ὥρᾳ τοῦ δείπνου εἰπεῖν τοῖς κεκλημένοις· ἔρχεσθε, ὅτι ἤδη ἕτοιμά εἰσιν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="18">
<p>[καὶ ἤρξαντο ἀπὸ μιᾶς πάντες παραιτεῖσθαι. ὁ πρῶτος εἶπεν αὐτῷ· ἀγρὸν ἠγόρασα καὶ ἔχω ἀνάγκην ἐξελθὼν ἰδεῖν αὐτόν· ἐρωτῶ σε, ἔχε με παρῃτημένον.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="19">
<p>[καὶ ἕτερος εἶπεν· ζεύγη βοῶν ἠγόρασα πέντε καὶ πορεύομαι δοκιμάσαι αὐτά· ἐρωτῶ σε, ἔχε με παρῃτημένον.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="20">
<p>[καὶ ἕτερος εἶπεν· γυναῖκα ἔγημα καὶ διὰ τοῦτο οὐ δύναμαι ἐλθεῖν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="21">
<p>[καὶ παραγενόμενος ὁ δοῦλος ἀπήγγειλεν τῷ κυρίῳ αὐτοῦ ταῦτα.] τότε κινηθεὶς ὁ οἰκοδεσπότης [εἶπεν τῷ δούλῳ αὐτοῦ· ἔξελθε ταχέως εἰς τὰς πλατείας καὶ ῥύμας τῆς πόλεως, καὶ τοὺς πτωχοὺς καὶ ἀναπήρους καὶ τυφλοὺς καὶ χωλοὺς εἰσάγαγε ὧδε.]</p></div>
<pb n="479"/> 
<div type="textpart" subtype="verse" n="22">
<p>[καὶ εἶπεν ὁ δοῦλος· κύριε, γέγονεν ὃ ἐπέταξας, καὶ ἔτι τόπος ἐστίν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="23">
<p>[καὶ εἶπεν ὁ κύριος πρὸς τὸν δοῦλον· ἔξελθε εἰς τὰς ὁδοὺς καὶ φραγμοὺς καὶ ἀνάγκασον εἰσελθεῖν, ἵνα γεμισθῇ μου ὁ οἶκος.]</p></div>
</div><div type="textpart" subtype="chapter" n="15"> 
<div type="textpart" subtype="verse" n="3">
<p>[εἶπεν δὲ πρὸς αὐτοὺς τὴν παραβολὴν ταύτην λέγων·]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="4">
<p>[τίς ἄνθρωπος ἐξ ὑμῶν ἔχων ἑκατὸν πρόβατα καὶ ἀπολέσας ἐξ αὐτῶν ἓν οὐ καταλείπει τὰ ἐνενήκοντα ἐννέα ἐν τῇ ἐρήμῳ καὶ πορεύεται ἐπὶ τὸ ἀπολωλός, ἕως εὕρῃ αὐτό;]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="5">
<p>[καὶ εὑρὼν ἐπιτίθησιν ἐπὶ τοὺς ὤμους αὐτοῦ χαίρων,]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="6">
<p>[καὶ ἐλθὼν εἰς τὸν οἶκον συνκαλεῖ τοὺς φίλους καὶ τοὺς γείτονας, λέγων αὐτοῖς· συνχάρητέ μοι, ὅτι εὗρον τὸ πρόβατόν μου τὸ ἀπολωλός.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="7">
<p>[λέγω ὑμῖν ὅτι οὕτως χαρὰ ἐν τῷ οὐρανῷ ἔσται ἐπὶ ἑνὶ ἁμαρτωλῷ μετανοοῦντι ἢ ἐπὶ ἐνενήκοντα ἐννέα δικαίοις οἵτινες οὐ χρείαν ἔχουσιν μετανοίας.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="8">
<p>[ἢ τίς γυνὴ δραχμὰς ἔχουσα δέκα, ἐὰν ἀπολέσῃ δραχμὴν μίαν, οὐχὶ ἅπτει λύχνον καὶ σαροῖ τὴν οἰκίαν καὶ ζητεῖ ἐπιμελῶς ἕως ὅτου εὕρῃ;]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="9">
<p>[καὶ εὑροῦσα συνκαλεῖ τὰς φίλας καὶ γείτονας λέγουσα· συνχάρητέ μοι, ὅτι εὗρον τὴν δραχμὴν ἣν ἀπώλεσα.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="10">
<p>[οὕτως, λέγω ὑμῖν, γίνεται χαρὰ ἐνώπιον τοῦ θεοῦ ἐπὶ ἑνὶ ἁμαρτωλῷ μετανοοῦντι.]</p></div>
</div><div type="textpart" subtype="chapter" n="16">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1">
<p>[ἔλεγεν δὲ καὶ πρὸς τοὺς μαθητάς· ἄνθρωπός τις ἦν πλούσιος ὃς εἶχεν οἰκονόμον, καὶ οὗτος διεβλήθη αὐτῷ ὡς διασκορπίζων τὰ ὑπάρχοντα αὐτοῦ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="2">
<p>[καὶ φωνήσας αὐτὸν εἶπεν αὐτῷ· τί τοῦτο ἀκούω περὶ σοῦ; ἀπόδος τὸν λόγον τῆς οἰκονομίας σου· οὐ γὰρ δύνῃ ἔτι οἰκονομεῖν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="3">
<p>[εἶπεν δὲ ἐν ἑαυτῷ ὁ οἰκονόμος· τί ποιήσω, ὅτι ὁ κύριός μου ἀφαιρεῖται τὴν οἰκονομίαν ἀπ᾽ ἐμοῦ; σκάπτειν οὐκ ἰσχύω, ἐπαιτεῖν αἰσχύνομαι.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="4">
<p>[ἔγνων τί ποιήσω, ἵνα ὅταν μετασταθῶ ἐκ τῆς οἰκονομίας δέξωνταί με εἰς τοὺς οἴκους ἑαυτῶν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="5">
<p>[καὶ προσκαλεσάμενος ἕνα ἕκαστον τῶν χρεοφειλετῶν τοῦ κυρίου ἑαυτοῦ ἔλεγεν τῷ πρώτῳ· πόσον ὀφείλεις τῷ κυρίῳ μου;]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="6">
<p>[ὁ δὲ εἶπεν· ἑκατὸν βάτους ἐλαίου. ὁ δὲ εἶπεν αὐτῷ· δέξαι σου τὰ γράμματα καὶ καθίσας ταχέως γράψον πεντήκοντα.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="7">
<p>[ἔπειτα ἑτέρῳ εἶπεν· σὺ δὲ πόσον ὀφείλεις; ὁ δὲ εἶπεν· ἑκατὸν κόρους σίτου. λέγει αὐτῷ· δέξαι σου τὰ γράμματα καὶ γράψον ὀγδοήκοντα.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="9a">
<p>[καὶ ἐγὼ ὑμῖν λέγω, ἑαυτοῖς ποιήσατε φίλους ἐκ τοῦ μαμωνᾶ τῆς ἀδικίας.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="11">
<p>[εἰ οὖν ἐν τῷ ἀδίκῳ μαμωνᾷ πιστοὶ οὐκ ἐγένεσθε, τὸ ἀληθινὸν τίς ὑμῖν πιστεύσει;]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="12">
<p>καὶ εἰ ἐν τῷ ἀλλοτρίῳ πιστοὶ οὐχ ηὑρέθητε, τὸ ἐμὸν τίς δώσει ὑμῖν;</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="13">
<p>[οὐδεὶς οἰκέτης δύναται δυσὶ κυρίοις δουλεύειν· ἢ γὰρ τὸν ἕνα μισήσει καὶ τὸν ἕτερον ἀγαπήσει, ἢ ἑνὸς ἀνθέξεται καὶ τοῦ ἑτέρου καταφρονήσει. οὐ δύνασθε θεῷ δουλεύειν καὶ μαμωνᾷ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="14">
<p>[ἤκουον δὲ ταῦτα πάντα οἱ Φαρισαῖοι φιλάργυροι ὑπάρχοντες, καὶ ἐξεμυκτήριζον αὐτόν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="15">
<p>[καὶ εἶπεν αὐτοῖς· ὑμεῖς ἐστε οἱ δικαιοῦντες ἑαυτοὺς ἐνώπιον τῶν ἀνθρώπων, ὁ δὲ θεὸς γινώσκει τὰς καρδίας ὑμῶν· ὅτι τὸ ἐν ἀνθρώποις ὑψηλὸν βδέλυγμα ἐνώπιον τοῦ θεοῦ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="16">
<p>ὁ νόμος καὶ οἱ προφῆται ἕως Ἰωάννου, (ἐξ) [] οὗ ἡ βασιλεία τοῦ θεοῦ εὐαγγελίζεται, καὶ πᾶς εἰς αὐτὴν βιάζεται.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="17">
<p>[εὐκοπώτερον δέ ἐστιν τὸν οὐρανὸν καὶ τὴν γῆν παρελθεῖν] ἢ τῶν λόγων μου μίαν κεραίαν πεσεῖν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="18">
<p>[πᾶς ὁ ἀπολύων τὴν γυναῖκα αὐτοῦ καὶ γαμῶν ἑτέραν μοιχεύει, καὶ ὁ ἀπολελυμένην ἀπὸ ἀνδρὸς γαμῶν μοιχεύει.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="19">
<p>[ἄνθρωπος δέ τις ἦν πλούσιος, καὶ ἐνεδιδύσκετο πορφύραν καὶ βύσσον εὐφραινόμενος καθ᾽ ἡμέραν λαμπρῶς.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="20">
<p>[πτωχὸς δέ τις ὀνόματι Λάζαρος ἐβέβλητο πρὸς τὸν πυλῶνα αὐτοῦ εἱλκωμένος]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="21">
<p>[καὶ ἐπιθυμῶν χορτασθῆναι ἀπὸ τῶν πιπτόντων ἀπὸ τῆς τραπέζης τοῦ πλουσίου· ἀλλὰ καὶ οἱ κύνες ἐρχόμενοι ἐπέλειχον τὰ ἕλκη αὐτοῦ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="22">
<p>[ἐγένετο δὲ ἀποθανεῖν τὸν πτωχὸν καὶ ἀπενεχθῆναι αὐτὸν ὑπὸ τῶν ἀγγέλων εἰς τὸν κόλπον Ἀβραάμ· ἀπέθανεν δὲ καὶ ὁ πλούσιος καὶ] ἐτάφη.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="23"><pb n="480"/>
<p>ἐν τῷ ᾅδῃ. ἐπάρας (οὖν) [] [τοὺς ὀφθαλμοὺς αὐτοῦ, ὑπάρχων ἐν βασάνοις, ὁρᾷ Ἀβραὰμ ἀπὸ μακρόθεν καὶ Λάζαρον] ἐν τῷ κόλπῷ αὐτοῦ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="24">
<p>[καὶ αὐτὸς φωνήσας εἶπεν· πάτερ Ἀβραάμ, ἐλέησόν με καὶ πέμψον Λάζαρον ἵνα βάψῃ τὸ ἄκρον τοῦ δακτύλου αὐτοῦ ὕδατος καὶ καταψύξῃ τὴν γλῶσσάν μου, ὅτι ὀδυνῶμαι ἐν τῇ φλογὶ ταύτῃ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="25">
<p>Ἀβραάμ δὲ εἶπε· τέκνον, μνήσθητι ὅτι ἀπέλαβες σὺ τὰ ἀγαθὰ ἐν τῇ ζωῇ σου, [καὶ Λάζαρος ὁμοίως τὰ κακά·] νῦν δὲ ὅδε παρακαλεῖται, σὺ δὲ ὀδυνᾶσαι.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="26">
<p>καὶ (ἐπὶ) [] πᾶσι τούτοις μεταξὺ ὑμῶν καὶ ἡμῶν χάσμα μέγα ἐστήρικται, ὅπως οἱ ἐνταῦθα διαβῆναι πρὸς ὑμᾶς μὴ δύνωνται, μηδὲ οἱ ἐκεῖθεν ὧδε διαπερῶσιν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="27">
<p>[εἶπεν δέ· ἐρωτῶ οὖν σε, πάτερ, ἵνα πέμψῃς αὐτὸν εἰς τὸν οἶκον τοῦ πατρός μου·]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="28">
<p>[ἔχω γὰρ πέντε ἀδελφούς· ὅπως διαμαρτύρηται αὐτοῖς, ἵνα μὴ καὶ αὐτοὶ ἔλθωσιν εἰς τὸν τόπον τοῦτον τῆς βασάνου.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="29">
<p>[λέγει δὲ αὐτῷ Ἀβραάμ· ἔχουσι Μωϋσέα καὶ τοὺς προφήτας· ἀκουσάτωσαν αὐτῶν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="30">
<p>[ὁ δὲ εἶπεν· οὐχί, πάτερ Ἀβραάμ, ἀλλ᾽ ἐάν τις ἀπὸ νεκρῶν πορευθῇ πρὸς αὐτούς, μετανοήσουσιν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="31">
<p>ὁ δὲ εἶπεν· εἰ Μωϋσέως καὶ τῶν προφητῶν οὐκ ἤκουσαν, οὐδ᾿ ἄν τις ἐκ νεκρῶν ἀπέλθῃ, ἀκούσωσιν αὐτοῦ.</p></div>
</div><div type="textpart" subtype="chapter" n="17"> 
<div type="textpart" subtype="verse" n="1">
<p>[εἶπεν δὲ πρὸς τοὺς μαθητὰς αὐτοῦ· ἀνένδεκτόν ἐστιν τοῦ τὰ σκάνδαλα μὴ ἐλθεῖν, οὐαὶ δὲ δι᾽ οὗ ἔρχεται·]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="2">
<p>συνέφερεν αὐτῷ, εἰ οὐκ ἐγεννήθη ἢ λίθος μυλικὸς 
<pb n="481"/>περιέκειτο περὶ τὸν τράχηλον αὐτοῦ καὶ ἔρριπτο [εἰς τὴν θάλασσαν, ἢ ἵνα σκανδαλίσῃ τῶν μικρῶν τούτων ἕνα.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="3">
<p>[προσέχετε ἑαυτοῖς. ἐὰν ἁμάρτῃ ὁ ἀδελφός σου, ἐπιτίμησον αὐτῷ, καὶ ἐὰν μετανοήσῃ, ἄφες αὐτῷ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="4">
<p>[καὶ ἐὰν ἑπτάκις τῆς ἡμέρας ἁμαρτήσῃ εἰς σὲ καὶ ἑπτάκις ἐπιστρέψῃ πρὸς σὲ λέγων· μετανοῶ, ἀφήσεις αὐτῷ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="12">
<p>[καὶ εἰσερχομένου αὐτοῦ εἴς τινα κώμην ὑπήντησαν αὐτῷ δέκα λεπροὶ ἄνδρες, οἳ ἔστησαν πόρρωθεν,]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="13">
<p>[καὶ αὐτοὶ ἦραν φωνὴν λέγοντες· Ἰησοῦ ἐπιστάτα, ἐλέησον ἡμᾶς.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="14a">
<p>(καὶ) ἀπέστειλεν αὐτοὺς λέγων· πορευθέντες δείξατε ἑαυτοὺς τοῖς ἱερεῦσιν.</p></div>
</div><div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
<div type="textpart" subtype="verse" n="27">
<p>πολλοὶ λεπροὶ ἦσαν ἐν τῷ Ἰσραὴλ ἐν ἡμέραις Ἐλισσαίου τοῦ προφήτου καὶ οὐκ ἐκαθαρίσθη εἰ μὴ Νεεμὰν ὁ Σύρος.</p></div>
</div><div type="textpart" subtype="chapter" n="17"> 
<div type="textpart" subtype="verse" n="14b">
<p>[καὶ ἐγένετο ἐν τῷ ὑπάγειν αὐτοὺς ἐκαθαρίσθησαν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="15">
<p>[εἷς δὲ ἐξ αὐτῶν, ἰδὼν ὅτι ἰάθη, ὑπέστρεψεν μετὰ φωνῆς μεγάλης δοξάζων τὸν θεόν,]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="16">
<p>[καὶ ἔπεσεν ἐπὶ πρόσωπον παρὰ τοὺς πόδας αὐτοῦ εὐχαριστῶν αὐτῷ· καὶ αὐτὸς ἦν Σαμαρίτης.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="17">
<p>[ἀποκριθεὶς δὲ ὁ Ἰησοῦς εἶπεν· οὐχὶ οἱ δέκα ἐκαθαρίσθησαν; οἱ ἐννέα ποῦ;]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="18">
<p>[οὐχ εὑρέθησαν ὑποστρέψαντες δοῦναι δόξαν τῷ θεῷ εἰ μὴ ὁ ἀλλογενὴς οὗτος;]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="19">
<p>[καὶ εἶπεν αὐτῷ· ἀναστὰς πορεύου· ἡ πίστις σου σέσωκέν σε.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="20">
<p>[ἐπερωτηθεὶς δὲ ὑπὸ τῶν Φαρισαίων πότε ἔρχεται ἡ βασιλεία τοῦ θεοῦ, ἀπεκρίθη αὐτοῖς καὶ εἶπεν· οὐκ ἔρχεται ἡ βασιλεία τοῦ θεοῦ μετὰ παρατηρήσεως,]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="21">
<p>[οὐδὲ ἐροῦσιν·] ἰδοὺ ὧδε, ἰδοὺ ἐκεῖ· 
<pb n="482"/>ἰδοῦ γὰρ [ἡ βασιλεία τοῦ θεοῦ ἐντὸς ὑμῶν ἐστίν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="22">
<p>[εἶπεν δὲ πρὸς τοὺς μαθητάς· ἐλεύσονται ἡμέραι] ὅταν ἐπιθυμήσητε ἰδεῖν μίαν [τῶν ἡμερῶν τοῦ υἱοῦ τοῦ ἀνθρώπου, καὶ οὐκ ὄψεσθε.]</p></div>
<pb n="483"/>
<div type="textpart" subtype="verse" n="25">
<p>[πρῶτον δὲ δεῖ αὐτὸν πολλὰ παθεῖν καὶ ἀποδοκιμασθῆναι.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="26">
<p>[καὶ καθὼς ἐγένετο ἐν ταῖς ἡμέραις Νῶε, οὕτως ἔσται καὶ ἐν ταῖς ἡμέραις τοῦ υἱοῦ τοῦ ἀνθρώπου·]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="27">
<p>[ἤσθιον, ἔπινον, ἐγάμουν, ἐγαμίζοντο, ἄχρι ἧς ἡμέρας εἰσῆλθεν Νῶε εἰς τὴν κιβωτόν, καὶ ἦλθεν ὁ κατακλυσμὸς καὶ ἀπώλεσεν ἅπαντας.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="28">
<p>[ὁμοίως καθὼς ἐγένετο ἐν ταῖς ἡμέραις Λώτ· ἤσθιον, ἔπινον, ἠγόραζον, ἐπώλουν, ἐφύτευον, ᾠκοδόμουν·]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="29">
<p>[ᾗ δὲ ἡμέρᾳ ἐξῆλθεν Λὼτ ἀπὸ Σοδόμων, ἔβρεξεν πῦρ καὶ θεῖον ἀπ᾽ οὐρανοῦ καὶ ἀπώλεσεν ἅπαντας.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="30">
<p>[κατὰ τὰ αὐτὰ ἔσται ᾗ ἡμέρᾳ ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου ἀποκαλύπτεται.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="31">
<p>[ἐν ἐκείνῃ τῇ ἡμέρᾳ ὃς ἔσται ἐπὶ τοῦ δώματος καὶ τὰ σκεύη αὐτοῦ ἐν τῇ οἰκίᾳ, μὴ καταβάτω ἆραι αὐτά, καὶ ὁ ἐν ἀγρῷ ὁμοίως μὴ ἐπιστρεψάτω εἰς τὰ ὀπίσω.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="32">
<p>[μνημονεύετε τῆς γυναικὸς Λώτ.]</p></div>
</div><div type="textpart" subtype="chapter" n="18"> 
<div type="textpart" subtype="verse" n="1">
<p>[ἔλεγεν δὲ παραβολὴν αὐτοῖς πρὸς τὸ δεῖν πάντοτε προσεύχεσθαι αὐτοὺς καὶ μὴ ἐνκακεῖν,]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="2">
<p>[λέγων· κριτής τις ἦν ἔν τινι πόλει τὸν θεὸν μὴ φοβούμενος καὶ ἄνθρωπον μὴ ἐντρεπόμενος.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="3">
<p>[χήρα δὲ ἦν ἐν τῇ πόλει ἐκείνῃ, καὶ ἤρχετο πρὸς αὐτὸν λέγουσα· ἐκδίκησόν με ἀπὸ τοῦ ἀντιδίκου μου.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="4">
<p>[καὶ οὐκ ἤθελεν ἐπὶ χρόνον· μετὰ δὲ ταῦτα εἶπεν ἐν ἑαυτῷ· εἰ καὶ τὸν θεὸν οὐ φοβοῦμαι οὐδὲ ἄνθρωπον ἐντρέπομαι,]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="5">
<p>[διά γε τὸ παρέχειν μοι κόπον τὴν χήραν ταύτην, ἐκδικήσω αὐτήν, ἵνα μὴ εἰς τέλος ἐρχομένη ὑπωπιάζῃ με.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="6">
<p>[εἶπεν δὲ ὁ κύριος· ἀκούσατε τί ὁ κριτὴς τῆς ἀδικίας λέγει·]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="7">
<p>[ὁ δὲ θεὸς οὐ μὴ ποιήσῃ τὴν ἐκδίκησιν τῶν ἐκλεκτῶν αὐτοῦ τῶν βοώντων αὐτῷ ἡμέρας καὶ νυκτός, καὶ μακροθυμεῖ ἐπ᾽ αὐτοῖς;]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="8">
<p>[λέγω ὑμῖν ὅτι ποιήσει τὴν ἐκδίκησιν αὐτῶν ἐν τάχει. πλὴν ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου ἐλθὼν ἆρα εὑρήσει τὴν πίστιν ἐπὶ τῆς γῆς;]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="9">
<p>[εἶπεν δὲ καὶ πρός τινας τοὺς πεποιθότας ἐφ᾽ ἑαυτοῖς ὅτι εἰσὶν δίκαιοι καὶ ἐξουθενοῦντας τοὺς λοιποὺς τὴν παραβολὴν ταύτην.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="10">
<p>[ἄνθρωποι δύο ἀνέβησαν εἰς τὸ ἱερὸν προσεύξασθαι, ὁ εἷς Φαρισαῖος καὶ ὁ ἕτερος τελώνης.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="11">
<p>[ὁ Φαρισαῖος σταθεὶς ταῦτα προσηύχετο· ὁ θεός, εὐχαριστῶ σοι ὅτι οὐκ εἰμὶ ὥσπερ οἱ λοιποὶ τῶν ἀνθρώπων, ἅρπαγες, ἄδικοι, μοιχοί, ἢ καὶ ὡς οὗτος ὁ τελώνης·]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="12">
<p>[νηστεύω δὶς τοῦ σαββάτου, ἀποδεκατεύω πάντα ὅσα κτῶμαι.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="13">
<p>[ὁ δὲ τελώνης μακρόθεν ἑστὼς οὐκ ἤθελεν οὐδὲ τοὺς ὀφθαλμοὺς ἐπᾶραι εἰς τὸν οὐρανόν, ἀλλ᾽ ἔτυπτεν τὸ στῆθος αὐτοῦ λέγων· ὁ θεός, ἱλάσθητί μοι τῷ ἁμαρτωλῷ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="14">
<p>[λέγω ὑμῖν, κατέβη οὗτος δεδικαιωμένος εἰς τὸν οἶκον αὐτοῦ ἢ γὰρ ἐκεῖνος· ὅτι πᾶς ὁ ὑψῶν ἑαυτὸν ταπεινωθήσεται, ὁ δὲ ταπεινῶν ἑαυτὸν ὑψωθήσεται.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="18">
<p>[καὶ ἐπηρώτησέν τις αὐτὸν λέγων· διδάσκαλε ἀγαθέ, τί ποιήσας ζωὴν αἰώνιον κληρονομήσω;]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="19">
<p>[εἶπεν δὲ αὐτῷ ὁ Ἰησοῦς·] (τί) [] με λέγετε 
<pb n="484"/>ἀγαθόν; εἷς ἐστὶν ἀγαθός, (ὁ) [] θεὸς (ὁ πατήρ) [].</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="20">
<p>τὰς ἐντολὰς οἶδας; [] μὴ φονεύσῃς, μὴ μοιχεύσῃς, [μὴ κλέψῃς, μὴ ψευδομαρτυρήσῃς, τίμα τὸν πατέρα σου καὶ τὴν μητέρα σου.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="21">
<p>ὁ δὲ εἶπεν· [] ταῦτα πάντα ἐφύλαξα ἐκ νεότητος.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="22">
<p>ἀκούσας 
<pb n="485"/>ταῦτα ὁ Ἰησους εἶπεν· ἕν σοι λείπει [πάντα ὅσα ἔχεις πώλησον καὶ διάδος πτωχοῖς, καὶ ἕξεις θησαυρὸν ἐν οὐρανοῖς, καὶ δεῦρο ἀκολούθει μοι.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="23">
<p>[ὁ δὲ ἀκούσας ταῦτα περίλυπος ἐγενήθη· ἦν γὰρ πλούσιος σφόδρα.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="24">
<p>[ἰδὼν δὲ αὐτὸν ὁ Ἰησοῦς εἶπεν· πῶς δυσκόλως οἱ τὰ χρήματα ἔχοντες εἰς τὴν βασιλείαν τοῦ θεοῦ εἰσπορεύονται·]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="25">
<p>[εὐκοπώτερον γάρ ἐστιν κάμηλον διὰ τρήματος βελόνης εἰσελθεῖν ἢ πλούσιον εἰς τὴν βασιλείαν τοῦ θεοῦ εἰσελθεῖν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="26">
<p>[εἶπαν δὲ οἱ ἀκούσαντες· καὶ τίς δύναται σωθῆναι;]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="27">
<p>[ὁ δὲ εἶπεν· τὰ ἀδύνατα παρὰ ἀνθρώποις δυνατὰ παρὰ τῷ θεῷ ἐστιν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="28">
<p>[εἶπεν δὲ Πέτρος· ἰδοὺ ἡμεῖς ἀφέντες τὰ ἴδια ἠκολουθήσαμέν σοι.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="29">
<p>[ὁ δὲ εἶπεν αὐτοῖς· ἀμὴν λέγω ὑμῖν, οὐδείς ἐστιν ὃς ἀφῆκεν οἰκίαν ἢ γυναῖκα ἢ ἀδελφοὺς ἢ γονεῖς ἢ τέκνα ἕνεκεν τῆς βασιλείας τοῦ θεοῦ,]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="30">
<p>[ὃς οὐχὶ μὴ ἀπολάβῃ πολλαπλασίονα ἐν τῷ καιρῷ τούτῳ, καὶ ἐν τῷ αἰῶνι τῷ ἐρχομένῳ ζωὴν αἰώνιον.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="34">
<p>[καὶ αὐτοὶ οὐδὲν τούτων συνῆκαν, καὶ ἦν τὸ ῥῆμα τοῦτο κεκρυμμένον ἀπ᾽ αὐτῶν, καὶ οὐκ ἐγίνωσκον τὰ λεγόμενα.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="35">
<p>ἐγένετο [δὲ ἐν τῷ ἐγγίζειν] αὐτὸν εἰς Ἰεριχὼ καὶ ἰδού τις τυφλὸς ἐπαιτῶν ἐκάθητο παρὰ τὴν ὁδόν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="36">
<p>[ἀκούσας δὲ ὄχλου διαπορευομένου ἐπυνθάνετο τί εἴη τοῦτο.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="37">
<p>ἀπηγγέλη δὲ αὐτῷ, ὅτι Ἰησοῦς παρέρχεται.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="38">
<p>[καὶ ἐβόησεν λέγων· Ἰησοῦ υἱὲ Δαυείδ, ἐλέησόν με.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="39">
<p>[καὶ οἱ προάγοντες ἐπετίμων αὐτῷ ἵνα σιγήσῃ· αὐτὸς δὲ πολλῷ μᾶλλον ἔκραζεν· υἱὲ Δαυείδ, ἐλέησόν με.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="40">
<p>[σταθεὶς δὲ ὁ Ἰησοῦς ἐκέλευσεν αὐτὸν ἀχθῆναι πρὸς αὐτόν. ἐγγίσαντος δὲ αὐτοῦ ἐπηρώτησεν αὐτόν·]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="41">
<p>[τί σοι θέλεις ποιήσω; ὁ δὲ εἶπεν· κύριε, ἵνα ἀναβλέψω.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="42">
<p>καὶ ἀποκριθεὶς εἶπεν ὁ Ἰησοῦς· ἀνάβλεψον· [ἡ πίστις σου σέσωκέν σε.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="43">
<p>[καὶ παραχρῆμα ἀνέβλεψεν, καὶ ἠκολούθει αὐτῷ δοξάζων τὸν θεόν. καὶ πᾶς ὁ λαὸς ἰδὼν ἔδωκεν αἶνον τῷ θεῷ.]</p></div>
</div><div type="textpart" subtype="chapter" n="19">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1">
<p>[καὶ εἰσελθὼν διήρχετο τὴν Ἱερειχώ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="2">
<p>[καὶ ἰδοὺ ἀνὴρ ὀνόματι καλούμενος Ζακχαῖος, καὶ αὐτὸς ἦν ἀρχιτελώνης, καὶ ἦν πλούσιος·]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="3">
<p>[καὶ ἐζήτει ἰδεῖν τὸν Ἰησοῦν τίς ἐστιν, καὶ οὐκ ἠδύνατο ἀπὸ τοῦ ὄχλου, ὅτι τῇ ἡλικίᾳ μικρὸς ἦν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="4">
<p>[καὶ προδραμὼν εἰς τὸ ἔμπροσθεν ἀνέβη ἐπὶ συκομορέαν, ἵνα ἴδῃ αὐτόν, ὅτι ἐκείνης ἤμελλεν διέρχεσθαι.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="5">
<p>[καὶ ὡς ἦλθεν ἐπὶ τὸν τόπον, ἀναβλέψας ὁ Ἰησοῦς εἶπεν πρὸς αὐτόν· Ζακχαῖε, σπεύσας κατάβηθι· σήμερον γὰρ ἐν τῷ οἴκῳ σου δεῖ με μεῖναι.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="6">
<p>[καὶ σπεύσας κατέβη, καὶ ὑπεδέξατο αὐτὸν χαίρων.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="7">
<p>[καὶ ἰδόντες πάντες διεγόγγυζον, λέγοντες ὅτι παρὰ ἁμαρτωλῷ ἀνδρὶ εἰσῆλθεν καταλῦσαι.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="8">
<p>[σταθεὶς δὲ Ζακχαῖος εἶπεν πρὸς τὸν κύριον· ἰδοὺ τὰ ἡμίσειά μου τῶν ὑπαρχόντων, κύριε, τοῖς πτωχοῖς δίδωμι, καὶ εἴ τινός τι ἐσυκοφάντησα, ἀποδίδωμι τετραπλοῦν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="9a">
<p>[εἶπεν δὲ πρὸς αὐτὸν ὁ Ἰησοῦς ὅτι σήμερον σωτηρία τῷ οἴκῳ τούτῳ ἐγένετο.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="10">
<p>[ἦλθεν γὰρ ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου σῶσαι τὸ ἀπολωλός.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="11">
<p>[ἀκουόντων δὲ αὐτῶν ταῦτα προσθεὶς εἶπεν παραβολήν, διὰ τὸ ἐγγὺς εἶναι Ἱερουσαλὴμ αὐτὸν καὶ δοκεῖν αὐτοὺς ὅτι παραχρῆμα μέλλει ἡ βασιλεία τοῦ θεοῦ ἀναφαίνεσθαι.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="12">
<p>[εἶπεν οὖν· ἄνθρωπός τις εὐγενὴς ἐπορεύθη εἰς χώραν μακράν, λαβεῖν ἑαυτῷ βασιλείαν καὶ ὑποστρέψαι.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="13">
<p>[καλέσας δὲ δέκα δούλους ἑαυτοῦ ἔδωκεν αὐτοῖς δέκα μνᾶς, καὶ εἶπεν πρὸς αὐτούς· πραγματεύσασθε ἐν ᾧ ἔρχομαι.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="14">
<p>[οἱ δὲ πολῖται αὐτοῦ ἐμίσουν αὐτόν, καὶ ἀπέστειλαν πρεσβείαν ὀπίσω αὐτοῦ λέγοντες· οὐ θέλομεν τοῦτον βασιλεῦσαι ἐφ᾽ ἡμᾶς.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="15">
<p>[καὶ ἐγένετο ἐν τῷ ἐπανελθεῖν αὐτὸν λαβόντα τὴν βασιλείαν, καὶ εἶπεν φωνηθῆναι αὐτῷ τοὺς δούλους τούτους οἷς δεδώκει τὸ ἀργύριον, ἵνα γνοῖ τίς τί διεπραγματεύσατο.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="16">
<p>[παρεγένετο δὲ ὁ πρῶτος λέγων· κύριε, ἡ μνᾶ σου δέκα προσηργάσατο μνᾶς.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="17">
<p>[καὶ εἶπεν αὐτῷ· εὖγε, ἀγαθὲ δοῦλε, ὅτι ἐν ἐλαχίστῳ πιστὸς ἐγένου, ἴσθι ἐξουσίαν ἔχων ἐπάνω δέκα πόλεων.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="18">
<p>[καὶ ἦλθεν ὁ δεύτερος λέγων· ἡ μνᾶ σου, κύριε, ἐποίησεν πέντε μνᾶς.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="19">
<p>[εἶπεν δὲ καὶ τούτῳ· καὶ σὺ ἐπάνω γίνου πέντε πόλεων.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="20">
<p>[καὶ ὁ ἕτερος ἦλθεν λέγων· κύριε, ἰδοὺ ἡ μνᾶ σου, ἣν εἶχον ἀποκειμένην ἐν σουδαρίῳ·]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="21">
<p>[ἐφοβούμην γάρ σε, ὅτι ἄνθρωπος αὐστηρὸς εἶ, αἴρεις ὃ οὐκ ἔθηκας, καὶ θερίζεις ὃ οὐκ ἔσπειρας.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="22">
<p>[λέγει αὐτῷ· ἐκ τοῦ στόματός σου κρίνω σε, πονηρὲ δοῦλε. ᾔδεις ὅτι ἐγὼ ἄνθρωπος αὐστηρός εἰμι, αἴρων ὃ οὐκ ἔθηκα, καὶ θερίζων ὃ οὐκ ἔσπειρα;]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="23">
<p>[καὶ διατί οὐκ ἔδωκάς μου τὸ ἀργύριον ἐπὶ τράπεζαν; κἀγὼ ἐλθὼν σὺν τόκῳ ἂν αὐτὸ ἔπραξα.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="24">
<p>[καὶ τοῖς παρεστῶσιν εἶπεν· ἄρατε ἀπ᾽ αὐτοῦ τὴν μνᾶν καὶ δότε τῷ τὰς δέκα μνᾶς ἔχοντι.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="25">
<p>[καὶ εἶπαν αὐτῷ· κύριε, ἔχει δέκα μνᾶς.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="26">
<p>[λέγω ὑμῖν ὅτι παντὶ τῷ ἔχοντι δοθήσεται, ἀπὸ δὲ τοῦ μὴ ἔχοντος] καὶ ὃ δοκεῖ ἔχειν ἀρθήσεται.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="28">
<p>[καὶ εἰπὼν ταῦτα ἐπορεύετο ἔμπροσθεν, ἀναβαίνων εἰς Ἱεροσόλυμα.]</p></div>
<pb n="486"/> 
</div><div type="textpart" subtype="chapter" n="20"> 
<div type="textpart" subtype="verse" n="1">
<p>[καὶ ἐγένετο ἐν μιᾷ τῶν ἡμερῶν διδάσκοντος αὐτοῦ τὸν λαὸν ἐν τῷ ἱερῷ καὶ εὐαγγελιζομένου ἐπέστησαν οἱ ἱερεῖς καὶ οἱ γραμματεῖς σὺν τοῖς πρεσβυτέροις,]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="2">
<p>[καὶ εἶπαν λέγοντες πρὸς αὐτόν· εἰπὸν ἡμῖν ἐν ποίᾳ ἐξουσίᾳ ταῦτα ποιεῖς, ἢ τίς ἐστιν ὁ δούς σοι τὴν ἐξουσίαν ταύτην;]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="3">
<p>[ἀποκριθεὶς δὲ εἶπεν πρὸς αὐτούς· ἐρωτήσω ὑμᾶς κἀγὼ λόγον, καὶ εἴπατέ μοι·]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="4">
<p>[τὸ βάπτισμα τὸ Ἰωάννου ἐξ οὐρανοῦ ἦν ἢ ἐξ ἀνθρώπων;]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="5">
<p>[οἱ δὲ συνελογίσαντο πρὸς ἑαυτοὺς λέγοντες ὅτι ἐὰν εἴπωμεν· ἐξ οὐρανοῦ, ἐρεῖ· διατί οὐκ ἐπιστεύσατε αὐτῷ;]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="6">
<p>[ἐὰν δὲ εἴπωμεν· ἐξ ἀνθρώπων, ὁ λαὸς ἅπας καταλιθάσει ἡμᾶς· πεπεισμένος γάρ ἐστιν Ἰωάννην προφήτην εἶναι.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="7">
<p>[καὶ ἀπεκρίθησαν μὴ εἰδέναι πόθεν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="8">
<p>[καὶ ὁ Ἰησοῦς εἶπεν αὐτοῖς· οὐδὲ ἐγὼ λέγω ὑμῖν ἐν ποίᾳ ἐξουσίᾳ ταῦτα ποιῶ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="19">
<p>[καὶ ἐζήτησαν ἐπιβαλεῖν ἐπ᾽ αὐτὸν τὰς χεῖρας ἐν αὐτῇ τῇ ὥρᾳ, καὶ ἐφοβήθησαν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="21">
<p>[καὶ ἐπηρώτησαν αὐτὸν λέγοντες· διδάσκαλε, οἴδαμεν ὅτι ὀρθῶς λέγεις καὶ διδάσκεις καὶ οὐ λαμβάνεις πρόσωπον, ἀλλ᾽ ἐπ᾽ ἀληθείας τὴν ὁδὸν τοῦ θεοῦ διδάσκεις·]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="22">
<p>[ἔξεστιν ἡμᾶς Καίσαρι φόρον δοῦναι ἢ οὔ;]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="23">
<p>[κατανοήσας δὲ αὐτῶν τὴν πανουργίαν εἶπεν πρὸς αὐτούς·]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="24">
<p>[δείξατέ μοι δηνάριον. τίνος ἔχει εἰκόνα καὶ ἐπιγραφήν; οἱ δὲ εἶπαν· Καίσαρος.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="25">
<p>[ὁ δὲ εἶπεν πρὸς αὐτούς· τοίνυν ἀπόδοτε τὰ Καίσαρος Καίσαρι καὶ τὰ τοῦ θεοῦ τῷ θεῷ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="26">
<p>[καὶ οὐκ ἴσχυσαν ἐπιλαβέσθαι αὐτοῦ ῥήματος ἐναντίον τοῦ λαοῦ, καὶ θαυμάσαντες ἐπὶ τῇ ἀποκρίσει αὐτοῦ ἐσίγησαν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="27">
<p>[προσελθόντες δέ τινες τῶν Σαδδουκαίων, οἱ ἀντιλέγοντες ἀνάστασιν μὴ εἶναι, ἐπηρώτησαν αὐτὸν]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="28">
<p>[λέγοντες· διδάσκαλε, Μωϋσῆς ἔγραψεν ἡμῖν, ἐάν τινος ἀδελφὸς ἀποθάνῃ ἔχων γυναῖκα, καὶ οὗτος ἄτεκνος ᾖ, ἵνα λάβῃ ὁ ἀδελφὸς αὐτοῦ τὴν γυναῖκα καὶ ἐξαναστήσῃ σπέρμα τῷ ἀδελφῷ αὐτοῦ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="29">
<p>[ἑπτὰ οὖν ἀδελφοὶ ἦσαν. καὶ ὁ πρῶτος λαβὼν γυναῖκα ἀπέθανεν ἄτεκνος·]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="30">
<p>[καὶ ὁ δεύτερος]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="31">
<p>[καὶ ὁ τρίτος ἔλαβεν αὐτήν, ὡσαύτως δὲ καὶ οἱ ἑπτὰ οὐ κατέλιπον τέκνα καὶ ἀπέθανον.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="32">
<p>[ὕστερον καὶ ἡ γυνὴ ἀπέθανεν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="33">
<p>[ἡ γυνὴ οὖν ἐν τῇ ἀναστάσει τίνος αὐτῶν γίνεται γυνή; οἱ γὰρ ἑπτὰ ἔσχον αὐτὴν γυναῖκα.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="34">
<p>[καὶ εἶπεν αὐτοῖς ὁ Ἰησοῦς· οἱ υἱοὶ τοῦ αἰῶνος τούτου γαμοῦσιν καὶ γαμίσκονται,]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="35">
<p>οὓς δέ κατηξίωσεν ὁ θεὸς τοῦ αἰῶνος ἐκείνου, τυχεῖν καὶ τῆς ἀναστάσεως τῆς ἐκ νεκρῶν [οὔτε γαμοῦσιν οὔτε γαμίζονται·]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="36">
<p>οὐδὲ γὰρ ἀποθανεῖν ἔτι μέλλουσιν, ἰσάγγελοι γάρ (εἰσιν) [] θεοῦ 
<pb n="487"/>() τῆς ἀναστάσεως υἱοὶ γεγονότες.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="39">
<p>[ἀποκριθέντες δέ τινες τῶν γραμματέων εἶπαν· διδάσκαλε, καλῶς εἶπας.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="41">
<p>[εἶπεν δὲ πρὸς αὐτούς· πῶς λέγουσιν τὸν Χριστὸν εἶναι Δαυεὶδ υἱόν,]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="42">
<p>[αὐτὸς γὰρ Δαυεὶδ λέγει ἐν βίβλῳ ψαλμῶν· εἶπεν ὁ κύριος τῷ κυρίῳ μου· κάθου ἐκ δεξιῶν μου]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="43">
<p>[ἕως ἂν θῶ τοὺς ἐχθρούς σου ὑποπόδιον τῶν ποδῶν σου;]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="44">
<p>[Δαυεὶδ οὖν κύριον αὐτὸν καλεῖ, καὶ πῶς αὐτοῦ υἱός ἐστιν;]</p></div>
</div><div type="textpart" subtype="chapter" n="21"> 
<div type="textpart" subtype="verse" n="5">
<p>[καὶ τινων λεγόντων περὶ τοῦ ἱεροῦ, ὅτι λίθοις καλοῖς καὶ ἀναθέμασιν κεκόσμηται, εἶπεν·]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="6">
<p>[ταῦτα ἃ θεωρεῖτε, ἐλεύσονται ἡμέραι ἐν αἷς οὐκ ἀφεθήσεται λίθος ἐπὶ λίθῳ, ὃς οὐ καταλυθήσεται.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="7">
<p>[ἐπηρώτησαν δὲ αὐτὸν λέγοντες· διδάσκαλε, πότε οὖν ταῦτα ἔσται; καὶ τί τὸ σημεῖον ὅταν μέλλῃ ταῦτα γίνεσθαι;]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="8">
<p>[ὁ δὲ εἶπεν· βλέπετε μὴ πλανηθῆτε· πολλοὶ γὰρ ἐλεύσονται ἐπὶ τῷ ὀνόματί μου, λέγοντες·] ἐγώ εἰμι ὁ Χριστός, [καί ὁ καιρὸς ἤγγικεν· μὴ πορευθῆτε ὀπίσω αὐτῶν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="9">
<p>[ὅταν δὲ ἀκούσητε πολέμους καὶ ἀκαταστασίας, μὴ πτοηθῆτε· δεῖ γὰρ ταῦτα γενέσθαι πρῶτον, ἀλλ᾽ οὐκ εὐθέως τὸ τέλος.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="10">
<p>[τότε ἔλεγεν αὐτοῖς· ἐγερθήσεται ἔθνος ἐπ᾽ ἔθνος καὶ βασιλεία ἐπὶ βασιλείαν,]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="11">
<p>[σεισμοί τε μεγάλοι καὶ κατὰ τόπους λιμοὶ καὶ λοιμοὶ ἔσονται, φόβητρά τε καὶ σημεῖα ἀπ᾽ οὐρανοῦ μεγάλα ἔσται.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="12">
<p>[πρὸ δὲ τούτων πάντων ἐπιβαλοῦσιν ἐφ᾽ ὑμᾶς τὰς χεῖρας αὐτῶν καὶ διώξουσιν, παραδιδόντες εἰς τὰς συναγωγὰς καὶ φυλακάς, ἀπαγομένους ἐπὶ βασιλεῖς καὶ ἡγεμόνας ἕνεκεν τοῦ ὀνόματός μου·]</p></div>
<pb n="488"/> 
<div type="textpart" subtype="verse" n="13">
<p>[ἀποβήσεται ὑμῖν] εἰς μαρτύριον καὶ εἰς σωτηρίαν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="14">
<p>[θέτε οὖν ἐν ταῖς καρδίαις ὑμῶν μὴ προμελετᾶν ἀπολογηθῆναι·]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="15">
<p>[ἐγὼ γὰρ δώσω ὑμῖν στόμα καὶ σοφίαν, ᾗ οὐ δυνήσονται ἀντιστῆναι ἢ ἀντειπεῖν ἅπαντες οἱ ἀντικείμενοι ὑμῖν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="16">
<p>[παραδοθήσεσθε δὲ καὶ ὑπὸ γονέων καὶ ἀδελφῶν καὶ συγγενῶν καὶ φίλων, καὶ θανατώσουσιν ἐξ ὑμῶν,]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="17">
<p>[καὶ ἔσεσθε μισούμενοι ὑπὸ πάντων διὰ τὸ ὄνομά μου.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="19">
<p>ἐν δὲ τῇ ὑπομονῇ σώσετε ἑαυτούς.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="20">
<p>[ὅταν δὲ ἴδητε κυκλουμένην ὑπὸ στρατοπέδων Ἱερουσαλήμ, τότε γνῶτε ὅτι ἤγγικεν ἡ ἐρήμωσις αὐτῆς.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="25">
<p>[καὶ ἔσονται σημεῖα ἐν ἡλίῳ καὶ σελήνῃ καὶ ἄστροις, καὶ ἐπὶ τῆς γῆς συνοχὴ ἐθνῶν ἐν ἀπορίᾳ ἤχους θαλάσσης καὶ σάλου,]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="26">
<p>[ἀποψυχόντων ἀνθρώπων ἀπὸ φόβου καὶ προσδοκίας τῶν ἐπερχομένων τῇ οἰκουμένῃ· αἱ γὰρ δυνάμεις τῶν οὐρανῶν σαλευθήσονται.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="27">
<p>[καὶ τότε ὄψονται τὸν υἱὸν τοῦ ἀνθρώπου] ἐρχόμενον ἀπὸ τῶν οὐρανῶν μετὰ δυνάμεως πολλῆς.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="28">
<p>τούτων δὲ γινομένων ἀνακύψατε [καὶ ἐπάρατε τὰς κεφαλὰς ὑμῶν, διότι ἐγγίζει ἡ ἀπολύτρωσις ὑμῶν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="29">
<p>[καὶ εἶπεν παραβολὴν αὐτοῖς.] ἴδε τὴν συκῆν [καὶ πάντα τὰ δένδρα·]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="30">
<p>ὅταν προβάλωσιν τὸν καρπὸν αὐτῶν, γινώσκουσιν οἱ ἄνθρωποι ὅτι τὸ θέρος ἤγγικεν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="31">
<p>[οὕτως καὶ ὑμεῖς, ὅταν ἴδητε ταῦτα γινόμενα, γινώσκετε ὅτι ἐγγύς ἐστιν ἡ βασιλεία τοῦ θεοῦ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="32">
<p>ἀμὴν λέγω ὑμῖν, ὅτι οὐ μὴ παρέλθῃ ὁ 
<pb n="489"/>οὐρανὸς καὶ ἡ γῆ, (ἐὰν μὴ) [] πάντα γένηται.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="33">
<p>ἡ γῆ καὶ ὁ οὐρανὸς παρελεύσονται, ὁ δὲ λόγος μου (μένει) [] εἰς τὸν αἰῶνα.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="34">
<p>[προσέχετε δὲ ἑαυτοῖς μήποτε βαρηθῶσιν ὑμῶν αἱ καρδίαι ἐν κραιπάλῃ καὶ μέθῃ καὶ μερίμναις βιωτικαῖς, καὶ ἐπιστῇ ἐφ᾽ ὑμᾶς αἰφνίδιος ἡ ἡμέρα ἐκείνη]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="35a">
<p>[ὡς παγίς·]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="37">
<p>[ἦν δὲ τὰς ἡμέρας ἐν τῷ ἱερῷ διδάσκων, τὰς δὲ νύκτας ἐξερχόμενος ηὐλίζετο εἰς τὸ ὄρος τὸ καλούμενον ἐλαιῶν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="38">
<p>[καὶ πᾶς ὁ λαὸς ὤρθριζεν πρὸς αὐτὸν ἐν τῷ ἱερῷ ἀκούειν αὐτοῦ.]</p></div>
</div><div type="textpart" subtype="chapter" n="22">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1">
<p>[ἤγγιζεν δὲ ἡ ἑορτὴ τῶν ἀζύμων ἡ λεγομένη πάσχα,]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="3">
<p>ἀπελθὼν δὲ Ἰούδας ὁ καλούμενος Ἰσκαριώτης, ὢν ἐκ τοῦ ἀριθμοῦ τῶν δώδεκα</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="4">
<p>συνελάλησε τοῖς ἀρχιερεῦσιν καὶ (τοῖς) στρατηγοῖς τὸ πῶς αὐτὸν παραδῷ αὐτοῖς.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="5">
<p>[καὶ ἐχάρησαν, καὶ συνέθεντο αὐτῷ ἀργύριον δοῦναι·]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="8">
<p>καὶ εἶπε τῷ Πέτρῳ καὶ τοῖς λοιποῖς· ἀπελθόντες ἑτοιμάσατε, ἵνα φάγωμεν τὸ πάσχα.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="14">
<p>καὶ ἀνέπεσε καὶ οἱ δώδεκα  
<pb n="490"/>ἀπόστολοι σὺν αὐτῷ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="15">
<p>[καὶ εἶπεν πρὸς αὐτούς· ἐπιθυμίᾳ ἐπεθύμησα] τὸ πάσχα [φαγεῖν μεθ᾽ ὑμῶν πρὸ τοῦ με παθεῖν·]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="19">
<pb n="491"/>
<p>[(καὶ λαβὼν ἄρτον εὐχαριστήσας ἔκλασεν καὶ ἔδωκεν αὐτοῖς λέγων· τοῦτό ἐστιν τὸ σῶμά μου τὸ ὑπὲρ ὑμῶν διδόμενον· τοῦτο ποιεῖτε εἰς ἐμὴν ἀνάμνησιν.)]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="20">
<p>[καὶ τὸ ποτήριον ὡσαύτως μετὰ τὸ δειπνῆσαι, λέγων· τοῦτο τὸ ποτήριον ἡ καινὴ διαθήκη ἐν τῷ αἵματί μου, τὸ ὑπὲρ ὑμῶν ἐκχυννόμενον.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="22b">
<p>οὐαὶ (ἐκείνῳ) δι᾽ οὗ παραδίδοται ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου ().</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="31">
<p>[Σίμων Σίμων, ἰδοὺ ὁ σατανᾶς ἐξῃτήσατο ὑμᾶς τοῦ σινιάσαι ὡς τὸν σῖτον·]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="32">
<p>[ἐγὼ δὲ ἐδεήθην περὶ σοῦ ἵνα μὴ ἐκλίπῃ ἡ πίστις σου. καὶ σύ ποτε ἐπιστρέψας στήρισον τοὺς ἀδελφούς σου.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="33">
<p>[ὁ δὲ εἶπεν αὐτῷ· κύριε, μετὰ σοῦ ἕτοιμός εἰμι καὶ εἰς φυλακὴν καὶ εἰς θάνατον πορεύεσθαι.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="34">
<p>[ὁ δὲ εἶπεν· λέγω σοι, Πέτρε, οὐ φωνήσει σήμερον ἀλέκτωρ ἕως τρίς ἀπαρνήσῃ μὴ εἰδέναι με.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="41">
<p>[καὶ αὐτὸς ἀπεσπάσθη ἀπ᾽ αὐτῶν ὡσεὶ λίθου βολήν, καὶ θεὶς τὰ γόνατα προσηύχετο]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="47">
<p>[ἔτι αὐτοῦ λαλοῦντος, ἰδοὺ ὄχλος, καὶ ὁ λεγόμενος Ἰούδας εἷς τῶν δώδεκα προήρχετο αὐτούς,] καὶ ἤγγισε καταφιλῆσαι αὐτὸν καὶ εἶπεν ().</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="52">
<p>[εἶπεν δὲ Ἰησοῦς πρὸς τοὺς παραγενομένους πρὸς αὐτὸν ἀρχιερεῖς καὶ στρατηγοὺς τοῦ ἱεροῦ καὶ πρεσβυτέρους· ὡς ἐπὶ λῃστὴν ἐξεληλύθατε μετὰ μαχαιρῶν καὶ ξύλων·]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="53">
<p>[καθ᾽ ἡμέραν ὄντος μου μεθ᾽ ὑμῶν ἐν τῷ ἱερῷ οὐκ ἐξετείνατε τὰς χεῖρας ἐπ᾽ ἐμέ. ἀλλ᾽ αὕτη ἐστὶν ὑμῶν ἡ ὥρα καὶ ἡ ἐξουσία τοῦ σκότους.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="54">
<p>[συλλαβόντες δὲ αὐτὸν ἤγαγον καὶ εἰσήγαγον εἰς τὴν οἰκίαν τοῦ ἀρχιερέως· ὁ δὲ Πέτρος ἠκολούθει μακρόθεν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="55">
<p>[περιαψάντων δὲ πῦρ ἐν μέσῳ τῆς αὐλῆς καὶ συνκαθισάντων ἐκάθητο ὁ Πέτρος μέσος αὐτῶν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="56">
<p>[ἰδοῦσα δὲ αὐτὸν παιδίσκη τις καθήμενον πρὸς τὸ φῶς καὶ ἀτενίσασα αὐτῷ εἶπεν· καὶ οὗτος σὺν αὐτῷ ἦν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="57">
<p>[ὁ δὲ ἠρνήσατο αὐτὸν λέγων· οὐκ οἶδα αὐτόν, γύναι.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="58">
<p>[καὶ μετὰ βραχὺ ἕτερος ἰδὼν αὐτὸν ἔφη· καὶ σὺ ἐξ αὐτῶν εἶ. ὁ δὲ Πέτρος ἔφη· ἄνθρωπε, οὐκ εἰμί.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="59">
<p>[καὶ διαστάσης ὡσεὶ ὥρας μιᾶς ἄλλος τις διϊσχυρίζετο λέγων· ἐπ᾽ ἀληθείας καὶ οὗτος μετ᾽ αὐτοῦ ἦν· καὶ γὰρ Γαλιλαῖός ἐστιν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="60">
<p>[εἶπεν δὲ ὁ Πέτρος· ἄνθρωπε, οὐκ οἶδα ὃ λέγεις. καὶ παραχρῆμα ἔτι λαλοῦντος αὐτοῦ ἐφώνησεν ἀλέκτωρ,]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="61">
<p>[καὶ στραφεὶς ὁ κύριος ἐνέβλεψεν τῷ Πέτρῳ· καὶ ὑπεμνήσθη ὁ Πέτρος τοῦ λόγου τοῦ κυρίου, ὡς εἶπεν αὐτῷ ὅτι πρὶν ἀλέκτορα φωνῆσαι σήμερον ἀπαρνήσῃ με τρίς.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="62">
<p>[καὶ ἐξελθὼν ἔξω ἔκλαυσεν πικρῶς.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="63">
<p>[καὶ οἱ ἄνδρες οἱ συνέχοντες αὐτὸν ἐνέπαιζον αὐτῷ δέροντες,]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="64">
<p>[καὶ περικαλύψαντες αὐτὸν ἐπηρώτων λέγοντες· προφήτευσον, τίς ἐστιν ὁ παίσας σε;]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="66">
<p>[καὶ ὡς ἐγένετο ἡμέρα, συνήχθη τὸ πρεσβυτέριον τοῦ λαοῦ ἀρχιερεῖς τε καὶ γραμματεῖς, καὶ ἀπήγαγον αὐτὸν εἰς τὸ συνέδριον αὐτῶν,]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="67">
<p>[λέγοντες· εἰ σὺ εἶ ὁ Χριστός, εἰπὸν ἡμῖν. εἶπεν δὲ αὐτοῖς· ἐὰν ὑμῖν εἴπω, οὐ μὴ πιστεύσητε·]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="69">
<p>[ἀπὸ τοῦ νῦν δὲ ἔσται ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου καθήμενος ἐκ δεξιῶν τῆς δυνάμεως τοῦ θεοῦ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="70">
<p>[εἶπαν δὲ πάντες· σὺ οὖν εἶ ὁ υἱὸς τοῦ θεοῦ; ὁ δὲ πρὸς αὐτοὺς ἔφη·] ὑμεῖς λέγετε.</p></div>
</div><div type="textpart" subtype="chapter" n="23"> 
<div type="textpart" subtype="verse" n="1">
<p>[καὶ ἀναστὰν ἅπαν τὸ πλῆθος αὐτῶν ἤγαγον αὐτὸν ἐπὶ τὸν Πειλᾶτον.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="2">
<p>[ἤρξαντο δὲ κατηγορεῖν αὐτοῦ λέγοντες·] τοῦτον 
<pb n="492"/>ηὕρομεν διαστρέφοντα τὸ ἔθνος καὶ καταλύοντα τὸν νόμον καὶ τοὺς προφήτας, () κελεύοντα φόρους () μὴ διδόναι καὶ ἀποστρέφοντα τὰς γυναῖκας καὶ τὰ τέκνα καὶ λέγοντα ἑαυτὸν Χριστὸν βασιλέα ().</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="3">
<p>[ὁ δὲ Πειλᾶτος ἠρώτησεν αὐτὸν λέγων·] σὺ εἶ ὁ Χριστός; [ὁ δὲ ἀποκριθεὶς αὐτῷ ἔφη· σὺ λέγεις.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="6">
<p>[Πειλᾶτος δὲ ἀκούσας ἐπηρώτησεν εἰ ὁ ἄνθρωπος Γαλιλαῖός ἐστιν,]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="7">
<p>[καὶ ἐπιγνοὺς ὅτι ἐκ τῆς ἐξουσίας Ἡρῴδου ἐστίν, ἀνέπεμψεν αὐτὸν πρὸς Ἡρῴδην, ὄντα καὶ αὐτὸν ἐν Ἱεροσολύμοις ἐν ταύταις ταῖς ἡμέραις.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="8">
<p>[ὁ δὲ Ἡρώδης ἰδὼν τὸν Ἰησοῦν ἐχάρη λίαν· ἦν γὰρ ἐξ ἱκανῶν χρόνων θέλων ἰδεῖν αὐτὸν διὰ τὸ ἀκούειν περὶ αὐτοῦ, καὶ ἤλπιζέν τι σημεῖον ἰδεῖν ὑπ᾽ αὐτοῦ γινόμενον.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="9">
<p>[ἐπηρώτα δὲ αὐτὸν ἐν λόγοις ἱκανοῖς· αὐτὸς δὲ οὐδὲν ἀπεκρίνατο αὐτῷ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="10">
<p>[εἱστήκεισαν δὲ οἱ ἀρχιερεῖς καὶ οἱ γραμματεῖς εὐτόνως κατηγοροῦντες αὐτοῦ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="11">
<p>[ἐξουθενήσας δὲ αὐτὸν καὶ ὁ Ἡρώδης σὺν τοῖς στρατεύμασιν αὐτοῦ καὶ ἐμπαίξας, περιβαλὼν ἐσθῆτα λαμπρὰν ἀνέπεμψεν αὐτὸν τῷ Πειλάτῳ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="12">
<p>[ἐγένοντο δὲ φίλοι ὅ τε Ἡρώδης καὶ ὁ Πειλᾶτος ἐν αὐτῇ τῇ ἡμέρᾳ μετ᾽ ἀλλήλων· προϋπῆρχον γὰρ ἐν ἔχθρᾳ ὄντες πρὸς αὐτούς.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="18">
<p>[ἀνέκραγον δὲ παμπληθεὶ λέγοντες· αἶρε τοῦτον, ἀπόλυσον δὲ ἡμῖν τὸν Βαραββᾶν·]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="19">
<p>[ὅστις ἦν διὰ στάσιν τινὰ γενομένην ἐν τῇ πόλει καὶ φόνον βληθεὶς ἐν τῇ φυλακῇ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="20">
<p>[πάλιν δὲ ὁ Πειλᾶτος προσεφώνησεν, θέλων ἀπολῦσαι τὸν Ἰησοῦν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="21">
<p>[οἱ δὲ ἐπεφώνουν λέγοντες· σταύρου σταύρου αὐτόν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="22">
<p>[ὁ δὲ τρίτον εἶπεν πρὸς αὐτούς· τί γὰρ κακὸν ἐποίησεν οὗτος; οὐδὲν αἴτιον θανάτου εὗρον ἐν αὐτῷ· παιδεύσας οὖν αὐτὸν ἀπολύσω.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="23">
<p>[οἱ δὲ ἐπέκειντο φωναῖς μεγάλαις αἰτούμενοι αὐτὸν σταυρωθῆναι, καὶ κατίσχυον αἱ φωναὶ αὐτῶν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="24">
<p>[καὶ Πειλᾶτος ἐπέκρινεν γενέσθαι τὸ αἴτημα αὐτῶν·]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="25">
<p>[ἀπέλυσεν δὲ τὸν διὰ στάσιν καὶ φόνον βεβλημένον εἰς φυλακήν, ὃν ᾐτοῦντο, τὸν δὲ Ἰησοῦν παρέδωκεν τῷ θελήματι αὐτῶν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="33">
<p>[καὶ ὅτε ἀπῆλθον ἐπὶ τὸν τόπον τὸν καλούμενον Κρανίον, ἐκεῖ ἐσταύρωσαν αὐτὸν καὶ τοὺς κακούργους, ὃν μὲν ἐκ δεξιῶν, ὃν δὲ ἀριστερῶν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="35">
<p>[καὶ εἱστήκει ὁ λαὸς θεωρῶν· ἐξεμυκτήριζον δὲ οἱ ἄρχοντες λέγοντες· ἄλλους ἔσωσεν, σωσάτω ἑαυτόν, εἰ οὗτός ἐστιν ὁ Χριστὸς τοῦ θεοῦ ὁ ἐκλεκτός.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="36">
<p>[ἐνέπαιξαν δὲ αὐτῷ καὶ οἱ στρατιῶται προσερχόμενοι, ὄξος προσφέροντες αὐτῷ]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="44">
<p>[καὶ ἦν ἤδη ὡσεὶ ὥρα ἕκτη καὶ σκότος ἐγένετο ἐφ᾽ ὅλην τὴν γῆν ἕως ὥρας ἐνάτης,]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="45">
<p>[τοῦ ἡλίου ἐκλιπόντος· ἐσχίσθη δὲ τὸ καταπέτασμα τοῦ ναοῦ μέσον.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="46">
<p>[καὶ φωνήσας φωνῇ μεγάλῃ ὁ Ἰησοῦς εἶπεν· πάτερ, εἰς χεῖράς σου παρατίθεμαι τὸ πνεῦμά μου. τοῦτο δὲ εἰπὼν ἐξέπνευσεν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="50">
<p>[καὶ ἰδοὺ ἀνὴρ ὀνόματι Ἰωσὴφ βουλευτὴς ὑπάρχων, καὶ ἀνὴρ ἀγαθὸς καὶ δίκαιος,]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="51">
<p>[οὗτος οὐκ ἦν συνκατατιθειμένος τῇ βουλῇ καὶ τῇ πράξει αὐτῶν, ἀπὸ Ἀριμαθαίας πόλεως τῶν Ἰουδαίων, ὃς προσεδέχετο τὴν βασιλείαν τοῦ θεοῦ,]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="52">
<p>[οὗτος προσελθὼν τῷ Πειλάτῳ ᾐτήσατο τὸ σῶμα τοῦ Ἰησοῦ,]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="53">
<p>[καὶ καθελὼν ἐνετύλιξεν αὐτὸ σινδόνι, καὶ ἔθηκεν αὐτὸν ἐν μνήματι λαξευτῷ, οὗ οὐκ ἦν οὐδεὶς οὐδέπω κείμενος.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="54">
<p>[καὶ ἡμέρα ἦν παρασκευῆς, καὶ σάββατον ἐπέφωσκεν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="55">
<p>[κατακολουθήσασαι δὲ γυναῖκες, αἵτινες ἦσαν συνεληλυθυῖαι ἐκ τῆς Γαλιλαίας αὐτῷ, ἐθεάσαντο τὸ μνημεῖον καὶ ὡς ἐτέθη τὸ σῶμα αὐτοῦ,]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="56">
<p>[ὑποστρέψασαι δὲ ἡτοίμασαν ἀρώματα καὶ μύρα· καὶ τὸ μὲν σάββατον ἡσύχασαν] κατὰ τὸν νόμον.</p></div>
</div><div type="textpart" subtype="chapter" n="24"> 
<div type="textpart" subtype="verse" n="1">
<p>[τῇ δὲ μιᾷ τῶν σαββάτων ὄρθρου βαθέως ἐπὶ τὸ μνῆμα ἦλθον φέρουσαι ἃ ἡτοίμασαν ἀρώματα.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="2">
<p>[εὗρον δὲ τὸν λιθον ἀποκεκυλισμένον ἀπὸ τοῦ μνημείου,]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="3">
<p>[εἰσελθοῦσαι δὲ οὐχ εὗρον τὸ σῶμα τοῦ κυρίου Ἰησοῦ.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="4">
<p>[καὶ ἐγένετο ἐν τῷ ἀπορεῖσθαι αὐτὰς περὶ τούτου, καὶ ἰδοὺ ἄνδρες δύο ἐπέστησαν αὐτοῖς ἐν ἐσθῆτι ἀστραπτούσῃ·]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="5">
<p>[ἐμφόβων δὲ γενομένων αὐτῶν καὶ κλινουσῶν τὰ πρόσωπα εἰς τὴν γῆν, εἶπαν πρὸς αὐτάς· τί ζητεῖτε τὸν ζῶντα μετὰ τῶν νεκρῶν;]</p></div>
<pb n="493"/> 
<div type="textpart" subtype="verse" n="6">
<p>[οὐκ ἔστιν ὧδε, ἀλλὰ ἠγέρθη. μνήσθητε] ὅσα ἐλάλησεν ὑμῖν ἔτι ὢν ἐν τῇ Γαλιλαίᾳ,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="7">
<p>λέγων ὅτι δεῖ τὸν υἱὸν τοῦ ἀνθρώπου παραδοθῆναι καὶ σταυρωθῆναι καὶ τῇ τρίτῃ ἡμέρᾳ ἀναστῆναι.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="9">
<p>[καὶ ὑποστρέψασαι ἀπὸ τοῦ μνημείου ἀπήγγειλαν πάντα ταῦτα τοῖς ἕνδεκα καὶ πᾶσιν τοῖς λοιποῖς.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="10">
<p>[ἦσαν δὲ ἡ Μαγδαληνὴ Μαρία καὶ Ἰωάννα καὶ Μαρία ἡ Ἰακώβου, καὶ αἱ λοιπαὶ σὺν αὐταῖς ἔλεγον πρὸς τοὺς ἀποστόλους ταῦτα.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="11">
<p>[καὶ ἐφάνησαν ἐνώπιον αὐτῶν ὡσεὶ λῆρος τὰ ῥήματα ταῦτα, καὶ ἠπίστουν αὐταῖς.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="13">
<p>[καὶ ἰδοὺ δύο ἐξ αὐτῶν ἐν αὐτῇ τῇ ἡμέρᾳ ἦσαν πορευόμενοι εἰς κώμην ἀπέχουσαν σταδίους ἑξήκοντα ἀπὸ Ἱερουσαλήμ, ᾗ ὄνομα Ἐμμαοῦς.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="14">
<p>[καὶ αὐτοὶ ὡμίλουν πρὸς ἀλλήλους περὶ πάντων τῶν συμβεβηκότων τούτων.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="15">
<p>[καὶ ἐγένετο ἐν τῷ ὁμιλεῖν αὐτοὺς καὶ συνζητεῖν, καὶ αὐτὸς Ἰησοῦς ἐγγίσας συνεπορεύετο αὐτοῖς·]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="16">
<p>[οἱ δὲ ὀφθαλμοὶ αὐτῶν ἐκρατοῦντο τοῦ μὴ ἐπιγνῶναι αὐτόν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="17">
<p>[εἶπεν δὲ πρὸς αὐτούς· τίνες οἱ λόγοι οὗτοι, οὓς ἀντιβάλλετε πρὸς ἀλλήλους περιπατοῦντες; καὶ ἐστάθησαν σκυθρωποί.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="18">
<p>[ἀποκριθεὶς δὲ εἷς, ᾧ ὄνομα Κλεοπᾶς, εἶπεν πρὸς αὐτόν· σὺ μόνος παροικεῖς Ἱερουσαλὴμ καὶ οὐκ ἔγνως τὰ γενόμενα ἐν αὐτῇ ἐν ταῖς ἡμέραις ταύταις;]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="19">
<p>[καὶ εἶπεν αὐτοῖς· ποῖα; οἱ δὲ εἶπαν αὐτῷ· τὰ περὶ Ἰησοῦ τοῦ Ναζαρηνοῦ, ὃς ἐγένετο ἀνὴρ προφήτης δυνατὸς ἐν ἔργῳ καὶ λόγῳ ἐναντίον τοῦ θεοῦ καὶ παντὸς τοῦ λαοῦ,]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="20">
<p>[ὅπως τε παρέδωκαν αὐτὸν οἱ ἀρχιερεῖς καὶ οἱ ἄρχοντες ἡμῶν εἰς κρίμα θανάτου καὶ ἐσταύρωσαν αὐτόν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="21a">
<p>ἡμεις δὲ ἐνομίζομεν, ὅτι αὐτός ἐστιν ὁ λυτρωτὴς τοῦ Ἰσραήλ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="25">
<p>[καὶ αὐτὸς εἶπεν πρὸς αὐτούς·] ὦ ἀνόητοι καὶ 
<pb n="494"/>βραδεῖς τῇ καρδίᾳ τοῦ πιστεύειν ἐπὶ πᾶσιν οἷς (ἐλάλησεν) [] πρὸς ὑμᾶς,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="26">
<p>ὅτι ἔδει ταῦτα παθεῖν τὸν Χριστὸν [καὶ εἰσελθεῖν εἰς τὴν δόξαν αὐτοῦ;]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="30">
<p>[καὶ ἐγένετο ἐν τῷ κατακλιθῆναι αὐτὸν μετ᾽ αὐτῶν, λαβὼν τὸν ἄρτον εὐλόγησεν καὶ κλάσας ἐπεδίδου αὐτοῖς·]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="31">
<p>[αὐτῶν δὲ διηνοίχθησαν οἱ ὀφθαλμοὶ, καὶ ἐπέγνωσαν αὐτόν· καὶ αὐτὸς ἄφαντος ἐγένετο ἀπ᾽ αὐτῶν.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="37">
<p>[πτοηθέντες δὲ καὶ ἔμφοβοι γενόμενοι] ἐδόκουν αὐτὸν φάντασμα εἶναι.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="38">
<p>[καὶ εἶπεν αὐτοῖς· τί τεταραγμένοι ἐστέ, καὶ διατί διαλογισμοὶ ἀναβαίνουσιν ἐν τῇ καρδίᾳ ὑμῶν;]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="39">
<p>ἴδετε τὰς χεῖράς μου [καὶ τοὺς πόδας μου, ὅτι ἐγώ εἰμι] αὐτός· ὅτι πνεῦμα ὀστέα οὐκ ἔχει [καθὼς ἐμὲ θεωρεῖτε ἔχοντα.]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="41">
<p>[ἔτι δὲ ἀπιστούντων αὐτῶν ἀπὸ τῆς χαρᾶς καὶ θαυμαζόντων, εἶπεν αὐτοῖς· ἔχετέ τι βρώσιμον ἐνθάδε;]</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="47">
<p>[καὶ κηρυχθῆναι ἐπὶ τῷ ὀνόματι αὐτοῦ μετάνοιαν εἰς ἄφεσιν ἁμαρτιῶν εἰς πάντα τὰ ἔθνη, ἀρξάμενοι ἀπὸ Ἱερουσαλήμ.]</p></div>
</div></div></div></body></text></TEI> 
